No. 1523

大寶積經論卷第一

後魏北印度三藏菩提流支譯

歸命世間救，　苦海度彼岸，

大悲降魔怨，　我釋寶積經。

莊嚴十六種，　真實微妙義，

欲令法久住，　自利利他故。

問曰：汝欲釋寶積經，應先釋此法。問：以何義故，名為寶積？

答曰：大乘法寶中，一切諸法差別義攝取故。所有大乘法寶中諸法差別相者，彼盡攝取義故，名曰寶積。一、聚；二、積；三、陰；四、合和，義一名異。是中一切大乘法中，如來為諸菩薩十六種相差別說法。何者十六種相？一、法邪行相，如是菩薩行邪行已，名為行邪行相。二、正行相，如是菩薩行正行已，名為行正行相。三、行正行利益相，菩薩住正行已，名法行等行善行。四、行法行諸相差別。五、於諸菩薩所生慈心相，為令生敬重心行說相故。六、菩薩住正行，學戒相故。七、聲聞戒與菩薩戒中說優劣勝如相故。八、菩薩善學菩薩戒已，能與世間智等饒益他行差別相故。九、受彼菩薩藏時，教修聲聞戒相差別。十、不善學沙門相差別故。十一、不學沙門相差別故。十二、住假名行相差別故。十三、住真實行相差別故。十四、如來方便化度眾生相差別故。十五、說微密語相差別故。十六、於菩薩藏中得教誨已，善信有益相差別故。大乘經中如來為諸菩薩說如是等十六種相差別法故，彼法門中此一切諸相現所說故，彼大乘法寶中所有諸相盡攝取故，此妙法門名為寶積。

問曰：云何彼大乘正法寶中所有諸相，而此法門中所攝取成？

答曰：「迦葉！有四法退失智慧」如是等，黑朋所攝八種四句，攝邪行相差別故。「迦葉！菩薩有得四大伏藏」如是等，六種四句所攝正行利益相差別。如是此諸二十二四句，具說染淨退益之事。「迦葉！名菩薩者，非但名字名為菩薩」如是等，有三十二種相差別應知。「迦葉！菩薩功德無量無邊，我當以譬喻演說」如是十九喻所明諸相差別應知。「迦葉！菩薩欲學此大寶積經，乃至其燈明者聖慧根是，其黑闇者諸結業是，是名住正行中攝諸戒相差別應知。迦葉！譬如種在空中而能生長者，從本以來無有是處，乃至能出無量百千聲聞辟支佛報」如是等，明聲聞戒喻，菩薩戒中勝劣相差別攝故應知。「爾時世尊復告大迦葉言乃至從本以來畢竟淨故」如是等，攝取世間出世間智饒益他行事差別相應知。「迦葉！汝等觀內莫外逃走乃至出家人有二種病。何等為二？一者懷增上慢而自伏心，二者壞他發大乘心」如是等，攝取受彼菩薩藏時教修聲聞戒相差別應知。「迦葉！沙門沙門者，以何義故名為沙門？復云何沙門？迦葉！有四種沙門乃至如是普明，是名菩薩速疾法通」如是等，攝前三種沙門不善學沙門相差別應知。「爾時尊者摩訶迦葉白佛言：世尊！希有希有。此大寶積經，行大乘者而能作利益，乃至讀誦受持書寫此大寶積經，彼人即供養一切諸佛」如是等，於菩薩得教授已善信有益相差別攝故應知。如是大乘中所說十六種諸法相差別攝取故，此法門名為寶積應知耳。

「佛住王舍大城」。

問曰：何故初明住處？

答曰：佛住此處者，欲令敬重彼處故。重福眾生敬此處故增長善根，是故先明住處。

問曰：何故此法唯王舍城說，非餘城郭？

答曰：釋此法門法王住處故，喻如王舍王所止住，故明王舍。此大法門亦復如是，法王住處，釋成此義故，說住王舍城。

問曰：何故唯在耆闍崛山，非餘方中？

答曰：說此大乘法，比於聲聞緣覺乘中增上義故，增上自利利他行故。

「與大比丘眾八千人俱，菩薩萬六千人俱」。

問曰：既因菩薩明此法門，以是義故應說菩薩大名稱眾，說聲聞眾有何義也？

答曰：說聲聞眾，若有聲聞於大乘中所有疑心，為除彼疑故。若有不定，助成正信。若有自謂得清淨者，為欲捨離彼淨心故。復有聲聞，謂盡諸結，於佛法中無復所修，所謂滅諸煩惱等障，心生逮得己利。為欲捨離彼慢心故，此法門中為諸菩薩說煩惱障滅，因彼煩惱障及滅智障亦非餘所說，勝於聲聞緣覺中得上果報。

問曰：聲聞眾數，此諸菩薩從何而至？

答曰：未來世中有疑惑者，為令除彼疑惑故。經家所說，從他方諸佛國土而來集會。

問曰：何故說言皆得不退轉也？

答曰：皆得不退轉者，已得具足四忍故。一生得者，聞說此法堪為器故。

問曰：是諸菩薩從他方諸佛國土而來此土，成有何益？彼世界中是諸如來各自說法。

答曰：為益眾生故。此世界中亦有眾生，彼諸菩薩本所化受，既見本同修諸行故，是則樂見。及本所化諸菩薩法，以復受是行。餘方亦有無量諸佛，為令生渴仰敬重諮請親近之心，說無量佛故，令諸眾生生堪得心起勇猛精進不生疲惓。復是釋迦如來本所化故，憶本化度，修諸願行事，從他方來親近如來。

問曰：何故明菩薩多、說聲聞少？

答曰：說菩薩眾多者，此法門中所辯諸行，彼盡因為諸菩薩說。

問曰：何故先說聲聞眾？

答曰：因彼加持所說法故。

問曰：何故說言從他方來集會皆得一生者？

說懈怠我慢故令不生往求於正法。對治此患故，言自樂法故，從他方來集會，不為順他心故，釋成遠來。諸佛世界中，此諸菩薩已得佛位，尚為法來，況於餘者云何不來。

問曰：如來何故但對迦葉說此法門，不對菩薩？

答曰：如來告大迦葉時，知堪能說故。唯未知覺復未正信，以釋成堪知覺信大乘義故。是中邪行所攝八種四句，上上相釋漸次應知。第一四句，說退失智慧邪行相事。第二四句，退失智慧已，忘於正念。第三四句，滅正念已，令滅白法。第四四句，滅白法已，似非菩薩行惡心相。第五四句，行惡心相已，難調伏故。第六四句，難調伏已，行於邪盜。第七四句，行邪盜已，不應親近而能親近。第八四句，不應親近而能親近已，令不助菩薩行成於邪行。對治此故，正行所攝亦有八四句，上上相釋漸次應知。第一四句，說為滿足助道智已，令不忘正念。第二四句。令不忘正念助道，智增長故。第三四句，不忘正念已，增長白法。第四四句，增長白法已，行似菩薩心想行故。第五四句，行不惡心事，善調伏故。第六四句，善調伏已，行於正道。第七四句，既行正道已，應親近者而能親近。第八四句，應親近而能親近已，令隨菩薩所行諸行成於正行。先所說正行利益，有六種四句，上下相釋漸次應知。第一四句，菩薩如是多行正行已，習成福德智慧。第二四句，依功德智慧習成已，令得障淨。第三四句，依障淨已，令一切法門助習，通達一法門故。第四四句，依習一切白法門已，一切相一切種利益一切眾生故，復修行無量功德。第五四句，既修行無量功德已，令過無明住地。第六四句，依過無明住地已，令得無障礙地。是名此諸二十二四句之中所說漸次。自此已後，還彼前四句次第解釋說應知。

經言「迦葉！菩薩有四法退失智慧」。

問曰：以何義故發此說？

答曰：修大乘者，為得無上菩提方便故，愚癡者為令示現故，放逸者令正勸故，怯弱小心者令助慰喻使發大意故，已行正行者為令讚歎故。

問曰：明四法者，此數無義而說，自體明故。

答曰：四算數者，說攝取義故。廣不可盡，伏防聽者不樂多聞故，以數攝故令憶持則易，如繩穿華不使零落故。

問曰：何以故唯定四，不多亦不少？

答曰：遮無窮及無義問故。復有喻者，退失三種助智攝取故明四數。復有餘者，略說有三種智慧聞思修等。是中前三法，多示盡失助聞慧智故，第四法者，多明盡失思修慧等，是故說四法。次者是諸法中示相近漸次差別解釋義。佛告迦葉時，勸令聽眾。聽眾之徒一心，不念餘緣聽故。法者，捨於人故。言聽法，若不言法者，容有生疑，為欲說法、為欲說人？

問曰：先言菩薩者，以何義故名為菩薩？

答曰：行大乘者，此菩薩名，為攝取多義。然今略說三義說應知：一者信；二者修行；三者證。云何信？覺知甚深智慧而能令覺故。云何修行？為自利利他因故，往行無上菩提。云何得證？以智慧力故，令得證無上菩提。退失智慧者，明二時有二種失：一、已得失；二、當得失。何者退？云何失？於無漏中失當得，餘者世間故二時俱失，不甄說退，失智慧故。

問曰：無漏亦失。

答曰：解釋不爾。說退失智慧者，欲明不放逸因，於所作事中令作法故，言退失智慧。何以故？有漏智者與無漏智助道因故。是有漏智，得已未得二故便失。無漏智失者，以不得故。既證無漏智，則無有退失。

問曰：云何不尊重等法，令能退失智慧。

答曰：瞋恨故不敬，不敬故不聞，不聞故不生解，以不生解故即現退失智慧。悋惜諸法，所受諸法祕不盡說，故不聞。不聞故於未來世中眾緣不具，緣不具故退失智慧。有樂法者為作留難，說諸因緣沮壞其心，說有餘言，所犯覆藏不能悔過等故。得聞障報已，聞障報故得愚癡因，是故未來必得愚癡，以愚癡故退智慧。其心憍慢自高讚己、卑下他人故令恨他，以恨他故即為倒說，以顛倒說故於未來世中招倒，以招倒故退失智慧。

問曰：何時退失？

答曰：二時中現及未來。

問曰：若布施等諸法亦是退失因，有悋等諸法者，何故但說唯退失智慧因，不說布施等退失因也？

答曰：易失故先說。菩提是智性故，諸餘波羅蜜者從彼智所生，智依止故。菩薩於智中邪行已，即於菩提及助菩提法中不名正行，是故但說退失智慧因，不說布施等退失因。如是不敬等法，退失智慧因，四句顯說不樂聞等四法。是中不敬重故顯說不樂聞，悋惜法故不聞，障他法故得不聞障報，我慢故姤心倒說，如是不能助聞等智退失意。此四法已，以復有餘智相，謂生於四悔法，現及未來。何者四法？一、不能生解；二、眾緣不具；三、助愚癡福報；四、及已顛倒故、依不聞故，於現法中不生正解。依不聞故，於未來世中眾緣不具。依聞障故，亦於未來世中得愚癡報。依姤心倒說故，未來世得顛倒報。

問曰：不尊重敬法及不敬法師者，此二句重說有何義？

答曰：此二句重說中，顯示具足不樂聞意。設有人瞋謗不敬法故不聞其法，敬重法師故樂聽聞法。復有瞋恨不敬重法師故不聽聞法，復有瞋敬重法故能樂聽聞法。若二俱瞋恨謗不敬重者，彼眾無方而能聽聞。是故此二句重說，示現具足不樂聽聞法意。悋惜諸法、所受諸法祕不盡說者，此二句有何義？悋惜諸法，見既於他所知解中勝故，即於法中祕不盡說，護得後不敬防畏勝故。或復有義，若請不請一向不說故。悋法者，或有向說、或復不說、或復悋法故棄捨正法，已捨法故即壞其心。所受諸法祕不盡說，起悋惜心行故說言壞行，有樂法者為作留難，說諸因緣沮壞其心，說有餘言，所犯覆藏不能悔過。如是等句有何異義？是中有樂法而作留難者，此是說有餘言。云何樂法者而作留難？說諸因緣沮壞其心，呵責說有餘言，所犯覆藏不能悔過。云何沮壞人法並說諸惡？所有法從人所欲樂聽聞者，彼法及彼人。已無實言及無義者，而言能種種說。既說已即令不復樂聞。云何說諸因緣呵責等？所說不正，復言無限。或復樂聞者，為助種種難訪無限等言說。聞難訪等，即便不聽亦不樂聞。云何不能？為說教故復請而不受。有他樂法者來請問說法，已悋惜法故即不為說，復不請餘法師等。若欲請聞不為許可。云何覆藏？說其聽者及呵聽眾，亦說彼法。汝等無智，此法甚深不能通達知故，已說聽眾故覆藏正法。如是障法因緣，令得難處果報。其心憍慢自高讚己卑下他人，如是等句有何義？憍慢者說初句。云何憍慢？若讚己為勝、毀謗於他。云何讚己為勝？自所說不善、修行不正，見他所說皆善修行亦正，於中起慢妬心。云何毀謗於他？若他善說善修行中，生不善說、不善修憍慢妬心想，已憍慢患故，令不能得證正覺智慧。諸法盡證所攝，此要略而說：一、唯所退失；二、如何退失；三、以何時失；四、所有既法退失，彼盡顯示。何處退失者，於智慧中如何退失。以何想退失者，失已解釋。何時退失者，現在及未來。所有既法而退失者，明不敬重等四法。已有此不恭敬等四法，能令退失智慧等法障，故說四對治法。

「復次迦葉！菩薩有四法成大智慧。何等為四？所謂尊敬重法及敬法師」等。菩薩順行此敬等法因故，得與大智因故，生四種智慧。何等為四？一者起；二者成熟；三者滿足助道；四者能為成菩提。然彼恭敬故樂聽聞法，既聞法已便得起發智慧，隨所聞讀誦受持諸法，以清淨心廣為人說，而不求一切名聞利養恭敬等事故，令得化他成熟心智。善知智慧從多聞生，精進不懈怠如救頭燃，聞法誦持樂如說行。不隨言說常求多聞，聞則憶持不忘故。令得滿足助道智行其實行，行不隨言語及已音聲，為實行故令能得成菩提智慧。是中尊敬重法及敬法師者，以不敬重故，對治說敬重應知。隨所聞諸法讀誦受持，是中聞者以耳識故，誦持者以意識故。或復聞者以聞慧故，誦持者以思慧故。經言以清淨心廣為人說者，以離慳妬嫉心故。不求一切名聞利養恭敬等事者，是則悋法因故。利養者，衣服等。恭敬者，禮拜等。名聞者，稱揚諸功德。以多聞故堪得聞慧等智已，如救頭燃修求聞慧，為求聞慧故勸轉明修慧。譬如有人或燃頭或燃衣，彼人捨一切諸事先救頭及衣服。菩薩亦如是，知聞慧是智因智者，乃至亦能得一切智因故，轉勤求聞，為自利利他故。隨所聞法而能誦持及如說行者，若隨聞而能取義者，彼已順行故則能生如順智，非如但有音聲語言者，非如但求聞、非但口說。或復無義故，或復所說皆無出世之益。順次解釋不尊敬重法及行順法已成悋惜諸法。悋惜法已，於樂求法者起諸障礙，祕不為說。彼滅此三種智因，已無智故則起我慢。自法對治尊敬法者，已順行法及次法故離慳悋惜心已，隨所聞法廣為人說，好樂法故求多聞記，具多聞已即能行自利利他之行，隨說修行不著語言。語言，音聲等事。菩提心者，唯智根本。一切智者，唯菩提心為本。是以不忘菩提心故。忘菩提心及已不忘諸法因故。

「佛告迦葉：菩薩有四法忘失菩提心。何等為四？欺誑阿闍梨」等。

問曰：何故但說有四法能忘失菩提心因，不多不少？

答曰：忘失有四種故。略說有四種：一、不正信忘失；二、信顛倒忘失，於菩提心中見有過故；三、所受諸法皆是假名心故忘失；四、得法體心忘失。此四種忘失中，對有四種因，如是次第應知。是中欺誑阿闍梨師長等者，於師長前不能如實語。既犯罪不發露故，妄語心誑故，即成欺誑師長。是中阿闍梨者，能諫及勸指授。隨彼所犯為令發露，此不應作。先所犯罪為欲懺滅故，說諸方便，汝應如是作。師長者，若能助益長秀聖者，雖非師長已有諸功德故，憐愍與樂、勸止惡修善。為既犯故，令彼以妄語忘失。以是義故，助得增上業報。已助得增上業報故，成不正信忘失菩提心應知。若彼不能令忘失者，如是彼已習妄語及得戒障故忘失菩提心，是名初因。無疑悔者令生疑悔，同修梵行中無疑能令生顛倒疑故，同梵行中正修戒行者於戒中令起疑惑故。彼如是同梵行中不至心恭敬及行諂曲心，能於戒中生疑惑故，生深重業障。彼以是故，於菩提心中顛倒，不正信見過故忘菩提心。彼若不能令生疑惑者，如是彼已謗說故令忘菩提心，是名第二因。修大乘人，呵罵誹謗廣彰惡名，樂修法者隨所有法利，彼能令遠離背故。若有信樂修大乘者，為欲壞彼故，呵罵誹謗廣彰惡名，說不善言破壞，說無利益無利益語。是中不善語者，說惡名響彰其諸過，所謂破戒。發言說謂惡，廣彰人短謂非梵行，分別說者不稱功德、隨彰其說惡。有如是等事，彼如是向諸菩薩說無利語，分別廣彰惡名等。若欲修大乘者，如是等令退迷惑。彼如是向諸菩薩心不恭敬已，所有功德則便覆藏。已覆藏故令惡深重業障。以彼障故，本所修戒心即便滅壞。若使不能覆藏菩薩真實功德者，彼如是以得戒障故退滅其心，是名第三因。以諂曲心與他從事非真實心者，欲為諸法師開彰諸祕密之事，令生迷惑故。是中諂者，以虛偽無有實心而與從事故。曲者，以心諂誑非真實心與人隨順，為欲諸法師開彰說行諸祕密之事。從諸法師所聞深密微妙法已，若有修行大乘者，為彼能起誹謗意。作如是意已，令助無量惡業。以有彼業障故，應得順法心而成遠離退失。若不能誹謗遠離者，彼以如是故，於戒障中心得退失。略說以何退失，所謂心何時退失？現法中及已未來行中。如何等行？於師尊長中不正恭敬等故。有何等相？具四法故。彼以顯說對治彼故，說四善法應知。

經言「菩薩乃至失命因緣不故妄語」者，護治實語故、以不惜身命故，何況戲笑者。菩薩於微輕罪中生大怖畏故，常以真心與人從事者，以離無我諂曲心故。是中真心者，實心隨順親近故。離無我患者，菩薩如實親近，不示假名、行離諂曲，遠離不調伏惡心故。於一切菩薩生世尊想，能為諸菩薩於四方中稱揚功德者，隨所得法利彼常讚歎故。自不愛樂諸小乘法，隨所化眾生令彼一切住阿耨多羅三藐三菩提者，不樂狹小乘，己劣弱故；既得上義，行所攝取化意欲故。此諸句漸次重釋，欺誑阿闍梨等，復不供養恭敬阿闍梨師長等故，於戒法中不生慇重速疾之意。自無慚愧悔過，見他有慚愧悔過者，為令惱故，助不安樂心憂惱彼，己無慚愧開令悔故。於修大乘人中說諸惡事，以謗菩提心所起諸利益他心無故。以諂曲心與他從事非實真心，復有不失諸句漸次重釋，以實語不忘菩提心集因故，不失菩提心所起眾生饒益故。自身中所有無量希有諸法，知已敬菩提心及一切智因故。於菩提心并一切菩薩所起世尊想已，敬菩提心故。所化眾生，彼一切勸令向阿耨多羅三藐三菩提，不憙樂求行狹劣小乘之法。菩提心者，是菩提應義。

問曰：若是菩薩初發心者，我當成於正覺。彼心有何等性？復有何相？有何等念？有何功德？有何勝事？以何所攝？為誰根本？是誰現氣因？誰所依止？

答曰：初正願性，豈欲求相？菩提為念及念眾生，以一切智，因無量功德，一切世間聲聞緣覺願中上故，為勝信地所攝，無上菩提根本，慈悲現氣因，菩薩戒所依止。然是發菩提心，略有二種：一者出世因；二者不出世因。是中出世因者，若發心已永，遂不忘，是名出世因。不出世因者，若心不永，遂中忘彼心。退亦有二種：一者永退；二者不永退。是中永退者，若有數退而復能生。不永退者，若退已即生。然彼心以四種緣、四種因及四種力而能生。何等四種緣？一者見聞如來希有變化故，發菩提心；二者因於無上菩提，以聞法為憐愍利益眾生故，發菩提心；三者菩薩為欲正法久住故，發菩提心；四者見末世眾生受諸重苦故，發菩提心。何者四種因？一者具性故；二者具善知識故；三者慈悲為首故；四者不驚怖世間長夜種種深重，有聞等因故。何等四力？一者自力；二者他力；三者因力；四者修行力。是中自力者，以自力故，堪樂欲發阿耨多羅三藐三菩提心，是名自力。他力者，以他所勸令發心，是名他力。前所習大乘善法者，是名因力。現在法中親近知識，長夜之中聞思等正法習行善不息者，是名修行力。是中若廣略，此四緣及四因藉故。若使內自力及以因力，具此二因生彼心者，如是故名為有益、名堅不動而生。他力修行力生彼心者，名為不應動失應知。彼心退轉相亦有四種：無性故、惡知識所攝、於諸眾生不起悲愍心及恐怖世間故。不忘菩提心，菩薩還憶持彼菩提心故，能修行功德智明。助道所攝善根法中，彼如是修諸行已，善法滅不增長因故說諸法。

經曰「佛語迦葉：菩薩成就四法，所生善法滅不增長。何等為四？但以憍慢心讀誦世間經典呪術」如是等。

問曰：何故唯有四法明因能滅善法不能增長，不多亦不少？

答曰：善法有四種滅不增長故。此略有四種善法滅不增長事：一者不生滅不增長；二者不能增長滅不增長故；三者除拔根本滅不增長；四者作及遠離滅不增長。是中不生諸白法滅因者，以我慢心故，讀誦世間經典求諸呪術，不能通達菩薩六波羅蜜及菩薩法藏，菩薩以我慢心降伏故。悕望名聞利養、妬勝憎他常誑故，求於世間呪術，不能求善白等法，已不生諸白法滅盡故能令盡滅，及先所得者以緣事故聞習轉弱故，是不增長滅。何以故？貪著利養名聞故，親近諸檀越。是中利養者衣服等，供養者禮拜等。著於利養名聞故，說著利養名聞耳。以著利養名聞故，受於邪命資養等顯說應知。以親近檀越家故，多有親近中諸患。若彼有如是二疑助成者故，說以如法得財利養以為不滅因，以依諂曲等意故不住聖處。彼如是著名聞利養，親近諸白衣家故。以多緣親故，聞等善法不能增長。聞等不增長，已聞等諸善法悉不增長故，令盡義便滅根本因故。及增謗菩薩，已惡見還增，及謗菩薩法藏，己瞋故於諸菩薩覓諸錯謬等患，令為諸菩薩以虛實等罪謗故令得大罪。以此罪業因緣故，所有善法從根本拔除，遠離滅盡。遠離滅因故，未聞未曾受持諸脩多羅法而能誹謗。未聞者，未至耳識道故。未曾受持者，雖至耳識道不誦持。諸頓說教及諸脩多羅法謗，以是義故，如來說此脩多羅，大阿波提舍中亦說此義。若有邪師能測量如來意者，彼人得大毀謗正法之事，是故彼遠離諸盡法故，諸白等法令滅。顛倒對治故，明此白等法句應知。

是故「如來告迦葉言：迦葉！菩薩成就四法，所生善法轉勝增長不令有失，轉復倍勝。何等為四？捨離邪法唯求正法」如是等。是中唯求正法者，六波羅蜜菩薩法藏所說，正聞非不正聞。所明世間呪術等，不定聞現事故，言非不定聞。復是隨如勸心者，柔軟善心故。顯示何意？求世間語言呪術等，求因故。著我慢者，成世間呪術等事。求世間呪術語言者，成捨利養恭敬名聞之心。令捨故，言求六波羅蜜及菩薩法藏耳。以法財利養為足，捨離一切諸邪命等。及安住知足聖主性中者，以法利為足，如法所得利養心足故。捨離一切諸邪命等者，遠離諸諂曲等心故。安住知足聖主性中者，不生疲倦心故，得失不以心故。彼如是行之，正行已，為成自利利他行故。防護他心，若有失事不諫向人罪過虛實，何況覓人長短諸過。是菩薩修行六波羅蜜菩薩法藏，以於諸佛法中心不通達。是中唯佛為現作證故，不生謗心。何以故？佛菩提無邊及所信根非一故。演說諸法亦治諸法，總略而明，以何退失不能增長？如何退失？以何時失？及何等法，彼以顯說。以何退失不能增長者，謂諸善法。如何退失者，以我慢心求世間語言咒術等漸次說。以何時失者，現法中及未來。何等法者，具足四法，白朋中亦爾。所有善法生及如何生、以何時生，及何等法生、以何對治說，復此諸法漸次，以何我慢所攝諸利養等希望求世間語言呪術等，求以隨所。家中見利養者則能親近此家，身為利養名聞被縛，妬悋心故。因彼家所有餘菩薩親近者，為令起瞋及以惡謗，因瞋謗彼人故則謗正法。白朋法中漸次明離慢等諸患故，六波羅蜜所攝、菩薩修學正聞故，能行順法。行順法已，如法得施以為知量，捨離一切諸邪命等，安住知足聖主性中，以著利養名聞謗因緣故。不說他人罪過、實以不實，不求人短，離謗菩薩心故，能行利益如法等事。行如法行故不謗正法，捨離滅諸白法因諸法故。修行不滅諸白法因已，捨離似非菩薩隨一一相習行惡心等，修行似菩薩直心修相，習諸行故、為令勸故。明顯生滅苦，不行諸惱等行故。

「佛語迦葉：菩薩有四種諂曲心，菩薩常應捨離。何等為四？於佛法中心生疑悔不決了」如是等。

問曰：何故唯說四法？

答曰：為因四種諂曲等法故。以有此四種諂曲心故，說四諂曲應知。何等四？一者於乘諂曲；二者化受諂曲；三者助功德諂曲；四者助智諂曲。是中乘諂曲者，於佛法中心生疑惑不決了等，及不敬尊，復不敬諸戒等法，於佛法中生疑惑等故，諸大乘中生不信默然行。是中於諸佛法中以有故生疑，以有大意德故生惑，以其不可得故，生不決了等事。化受諂曲因者，於諸眾生起憍慢瞋恨妄想等，以慢等心故。化諸眾生中恨默故，不能化導憍慢瞋恨妄想等。於諸尊及弟子并勸諫，有益無益等中應知。助功德諂曲因者，於他利養中生妬悋等心。是中見他得利養，心起忿惱瞋意妬。若見彼求而起惜心，是名悋。彼如是既起妬悋心熾盛故，於助功德智中恨不修行故，諸功德智即便退失。助智諂曲因者，於諸菩薩廣彰諸惡，惡名惡稱惡行等。說惡名等事前已解說。為諸菩薩說諸惡等句。為說大乘經應知。以謗大乘故，菩薩於助道智中默住懈怠不修行故，修道智中成於退失。以為此故說朋應知。諂曲對治故，「佛語迦葉：菩薩有四質直之相。何等為四？所謂所犯諸罪終不覆藏」如是等。是中所犯諸罪終不覆藏者，是總向他發露者。發露事故說者，有犯能懺悔故。彼如是懺悔，是以後時不生悔恨等情，發起善故。或失國土或財者，以真求實故，示現不惜諸施等故。身命難者，以捨離身命，不依止餘種種不舉餘事，捨彼事已令惑人故、憶餘事故。一切惡事中，罵詈誹謗撾打繫縛種種傷害。受此苦時，但求自責自憶業報，不瞋恨他。此諸句有何異義？是中罵者，說虛妄故。瞋者，虛實俱說故。於他苦者，已說種生姓等，說諸惡事故。誹謗者，以因實見彰惡故。撾打責數者，於身中具諸緣故。責數者，具三業故。復撾打者，以手足等諸身分故。殺者，依身手等及刀杖等故。繫縛者，以繩索鎖等。如是等事中，唯責己之業報，善惡業報因故，不瞋恨他。心不懷瞋恨等，及無諸結使，不懷瞋恨結使。彼善堅住信欲之中，設使有不可信諸佛法者彼能信，以心清淨故。顯說於大乘中身心成就，此諸句漸次說。於諸佛法中以疑心故，不修戒行故，令諸眾生中行諸邪行。行邪行已，彼利養中即生慳悋妬心，以不能制妬心故。見聞有功德利養諸菩薩中起誹謗廣彰惡名。白朋法中漸次亦作，依持戒故。善持戒者善護諦語，護諦語者能順忍法，以具忍故得身心清淨，以清淨身心故能信諸佛正法。略說諂曲者，是名心愧恒事。何處諂曲？於諸佛法中及以眾生。以何時諂曲者？現法中習不捨故亦至未來。隨所有法及隨所說二種四句，隨所有真直之相，以何義中復以何時，有記等法對治，明於白法應知。於諸諂曲心中，諸菩薩諫及以諸真直心。菩薩說真直心已，為真直心菩薩，說諸調伏義故，防諂曲法故，勸彼調順，現示調順及不調順等法故。「佛語迦葉：菩薩有四種不調順散壞之相。何等為四？讀誦經典而生戲論，法及順法不隨而行，於諸教誨中不調散壞」如是等四法。何故但說四法？有四法，有四種不調散壞因故。何者不調散壞四法？一者處不調散壞；二者發行中不調散壞；三者受用中不調散壞；四者共住不調散壞。是中不調散壞者，名為不善調伏故，喻如惡馬。此諸不調散四法，能障修彼菩薩行故，名為不調散法。是中聞諸法及修行處而生戲論者，是名處不調散壞因，喻如不調散惡馬。以不調故，還安本處已，爾時不能善住，復不能調伏，不能散壞。菩薩亦爾，如法義中多聞已，多聞故心不調伏，被諸善知識正勸令行修諸法及次法，不能正住，於教誨中不能正受法行，是名發行不調散壞因。譬如不調伏惡馬，安置正道處中，以不調伏故向於惡道。不調伏菩薩亦復如是，為諸善知識所勸修行法及次法，諸悔之中現以心顛倒分別念故即便倒取。損他信施供養恭敬者，是名受用中不調散壞因。喻如不調伏惡馬，共諸調伏馬同其一處，而與諸調伏馬行異故，說不調伏也。不調伏菩薩亦復如是，雖在調伏菩薩同其一處，已漏戒行故，受諸信施供養恭敬以成其悔恨，於善調伏菩薩所行，行不相似、不樂知見，善調伏菩薩中起心誹謗不生恭敬，是名處不調伏散壞因。譬如不調惡馬，共諸調伏馬同其一處，以不調伏故心不悅樂。善調伏者共不調伏同其一處亦爾。不調伏菩薩亦復如是，以自有見取義故，共諸善調伏菩薩同在一處故心不悅樂。善調伏菩薩亦復如是。是中調者，根調勝故。伏者，一心滅惡得勝行故。轉一切黑法，對治說白朋法應知。經言「善說所聞聞便信受，如所說行，依止於法不依言說」者，非妬心諍勝故，但聽聞正法唯求利益，不求覓見人諸短。菩薩如是行諸行已，常得值不離法善知識。隨順師教能知依止，以餘言語所作皆善不失師意。不退戒定者，此諸句有異義。是中於教誨處隨順師教者，是總能令善。以喻言語者，聞善惡等忍故。所作皆善者，一切時不犯戒故。不失師意者，於教誨中心敬重故。菩薩如是行諸行已，常得值不離阿練善知識故，不退戒定。以調順心而受供養者，所說不退戒定者，重明戒以定名說故應知。菩薩如是行行已，諸常得不離行諸功德善知識，見諸善調順菩薩已，恭敬愛樂隨順善人，勸受等行順向順意順諸功德，為令得利。此諸句有何異義？是中善調及順等諸句，前已解釋。恭敬愛樂者，示現喜敬重心故。順向者，樂見故。順意者，正親近意故。順諸功德者，樂聞意故。為令得彼利者，順行此法意故。菩薩如是行諸行已，成不離得眾首善知識。略說以何故調順不調順邊壞事，及云何而有？唯以聞等諸相故。以何時？現法中及未來，習學不止故。以何等相？具足四法，行聞等法對治故。說白朋等法應知。起次說者，行聞等法慢心故。順行正法次法等行已，於正教授處不如法行。既正教授處不如法行已，所用受信施中諸事，彼令能墮不饒益處。彼如是雜垢染心故，見諸善調伏心菩薩已，即不生恭敬。對治漸次說白朋等法應知。不調伏諸法中諫已，勸修調伏等法故，防護住調伏法菩薩。錯謬等法，勸修不錯謬等法，故說錯謬不錯謬等法。「佛語迦葉：菩薩有四錯謬法。何等為四？未與所化信受眾生而共同意，是菩薩錯謬。乃至攝取破戒惡人等，是菩薩錯謬」。

問曰：何故但說四法？

答曰：依四種錯謬法故，說菩薩有四種錯謬。何等四種？一者不作錯謬；二者過量錯謬；三者不正作錯謬；四者惡作錯謬。是中不作錯謬者，未受化眾生而與同意，依化眾生勸令到究竟故，信心敬眾生中所說法中斷絕，是菩薩錯謬。過量錯謬者，非器眾生中說深妙上法故，於小乘眾生希求大乘而不隨根說，是菩薩錯謬。不正作錯謬者，為諸上根眾生說小乘法，於大乘眾生求小乘，不隨根說法，是名錯謬。惡作錯謬者，住正行眾生如法持戒者持罰不敬，攝取破戒等，於持戒破戒中偏心，倒說法故。是中持戒者有三義應知：住正行者，不犯諸業故；持戒者，不缺漏諸戒故；真法者，敬戒法故。有二種相釋成破戒者，破戒、缺漏戒故。惡法者，不敬重諸戒。錯謬者，取不正道及示不正道故應知。此四錯謬句現說四法：一者不說；二者不相似說；三者不稱根說；四者惡說。不說者，對前後說法疲倦，已生惡心故。不相似說者，所說無方便故。不稱根說者，喜樂小乘法故。惡說者，以利養心訓誨行行故。是中惡心者以不說故，於諸善根中而便退失不能滿足，以不滿足故調誑眾生，已說法中無方便善巧故；及不能攝取諸上善根，以樂小乘故；及遠離上善根，復悕求利養心訓誨行行故，不集功德及助諸惡故，調誑眾生。對治彼故，白朋所說應知。

經言「於諸眾生其心平等，乃至普令眾生等住正行」。於諸眾生其心平等者，自己及他心平等故。於不深信眾生，化未成熟者而為說法，防護不作錯謬。心知於一切眾生平等說法者，法等故名為等法。於非器眾生樂小乘等悕求大乘者，隨力說法防護過量錯謬應知，隨器說故。普化一切眾生令入佛慧者，信樂大乘上根眾生而意求小乘法，勸令入佛慧，防護不正作錯謬應知。普令眾生等住正行者，捨諸利養名聞破戒持戒等心，以等同說法護惡作錯謬事應知。諫菩薩不正取因及不應親近已，示現可親近不可親近因故。

「佛語迦葉！菩薩有四非善知識非善等侶，菩薩常應捨彼。何等為四？求小乘者但欲自利，乃至親近，以成世間利而無法利」。

問曰：何故定說四法？

答曰：因非善知識故。說四種非善知識，非善等侶應知。何等四種？一者於乘中非善知識；二者於行中非善知識；三者於佛法中非善知識；四者於正法中非善知識。是中小乘人者，但求己利不求他益，性行狹劣相似故，勸菩薩令遠離大乘法中故，是名於乘中非善知識應知。求緣覺者，少欲少作，背眾生益及修行處，令勸菩薩遠離眾生益及諸行等，以遠離益故成失行因，是名於行中非善知識應知。盧伽耶陀者，說種種異言故，勸令遠離於佛法中，以遠離故成失行因，是名於正法中非善知識應知。彼親近己，唯有世間利而無法利，於善法中勤修故得成退失因，以退失善法因故，名為於正法非善知識應知。對治非故，說四種善知識。

經言「諸來求者，是菩薩善知識、佛道因緣」者，對不斷絕大乘法故，說諸來求者是菩薩善知識，差別應知。菩薩作是念：我依來求善知識因故，修無量功德迴向無上菩提，修行不虛故。不悕求小乘，所修布施助成菩提作善根故，令不失大乘行。說法者，是菩薩善知識。生智慧純志者，不失行對治，以多聞故能令為他說法，是故不求少欲之事，聞慧多純志故，雖得世間苦而不疲倦。教化人令得出家者，是菩薩善知識。純志增長一切善法者，不斷正法理對治勸出家故。於諸邪法而成遠離，以一切善根純志故，作利益而不生懈怠疲倦退失。諸佛世尊，是菩薩善知識，純志一切佛法增長者，對治不失佛法故。示現得諸佛挍量勝不退故，釋成不著利養名聞等。既著利養名聞故，令遠離退失諸佛法。修習純志諸佛法，及以積善根力故，不能退失。以是義故，從非善知識中諫己勸修如是實行，行菩薩事故。明不如實及如實諸菩薩相故。

「佛語迦葉：菩薩有四非菩薩而似菩薩。何等為四？一者貪求利養而不求法，乃至樂聚徒眾不樂遠離」。

問曰：何故唯有四法？

答曰：因四種非菩薩相故，說四種非菩薩相事，而似菩薩應知。一者多聞相似；二者阿蘭若相似；三者造作功德行相似；四者將諸徒眾相似。貪求利養而不求法者，菩薩於諸信心中悕求利養者，雖復持法，是名不如實非如實。貪求名聞稱己之德，不求出世功德者，樂名聞菩薩者，雖為阿蘭若，是名不如實非如實。貪求自樂，不能救拔眾生諸苦者，以利養悕求心縛故，菩薩雖作功德行，而名不如實非如實。樂求聚徒眾不樂遠離者，以供養恭敬心縛故，菩薩雖是眾首，而名不如實行非如實行。菩薩如是行行已，令失持法、阿蘭若、作諸功德及眾首之事。對治彼故，說諸真實功德應知。經言「能信解空亦信業報，以信解空故，不樂利養」等事。及信業報故，憙樂諸法因，樂法故聞修無量功德忍。一切無我我所者，以忍無我故，不憙樂著名聞稱等事。於一切眾生起大悲心者，以大悲故悕求菩薩功德。入涅槃意者，以涅槃意不樂自樂。不捨世間行者，以不捨世間故，拔眾生苦。為化眾生者，心不捨眾生故。而行布施者，以行施故，善知眾生功德。雖修行施而不望報者，以樂寂靜故，行施而不求報耳。

問曰：白朋中演信樂等法、說空等法何用？

答曰：布施等助道諸行者，意謂與聲聞緣覺等共諸行，而欲聞菩薩勝行故。及生猶豫心，為欲現說聲聞緣覺不共，助成正覺諸菩薩法故。

大乘寶積經論卷第一

此論宋藏第一卷，與諸藏本文義逈異，未知去取。按《開元錄》云「右釋舊單卷大寶積經，則寶積第四十三會是。寶積部云第四十三普明菩薩會一卷失譯。右舊譯單卷大寶積經，有釋論四卷。」今撿之宋本初卷，則全是彼經，非論文也。是則宋本錯將經本名加論字為論初卷，又為留支譯。何也？今取二本為正，其所釋經本則是大經第一百一十二卷耳。後賢欲知今之所去宋本初卷是何等者，請見彼經即是耳。

大寶積經論卷第二

後魏北印度三藏菩提流支譯

「爾時佛語迦葉：菩薩有四種得大伏藏。何等為四？能持諸佛能聞六波羅蜜，乃至樂著山林心無懈怠」。

問曰：何故但定四法，不多不少？

答曰：為遮無窮故，亦是非問故。復為顯示未曾有因，故說四種。於長夜中善修空故得一切智，猶修空因故。無明闇弊世間者，為滅無明故。說法以能親近向涅槃心者，寂靜甚深以不修故、不調伏淨故。世間者，說上妙法誰能親近故。財法二施是妬悋心相違，久修習故。世間樂阿梨耶，為著阿梨耶故，說法時能親近。或復攝取一切菩薩行故，略說四法。諸菩薩有二種助菩薩道行：一者助智道行；二者助功德道行。是中信空無我及不捨涅槃等，是助智道行。信業報等三句，助成功德智。廣修六波羅蜜，攝取行故，助四種行。是中不捨化眾生意故。財法二施而不望報，是名助檀波羅蜜行。不捨涅槃意故，助戒波羅蜜行。向涅槃心菩薩者，常恐怖世間，常防伏破戒等諸煩惱因故，得性持戒法體。菩薩成就無我忍，及以伏眾生相所依故，設使眾生有逼過及惱時而心不可動，能信業報故，及意不捨世間故，助成精進波羅蜜行、助成功德智慧行果。信薩婆若事菩薩者，雖照世間重苦，己心不捨眾生，及丈夫志故，不捨世間諸苦，唯在世間，為增長善根故起大精進。以大悲故助成禪定波羅蜜。大悲者，依止根本禪定故。信空者，助成智慧波羅蜜行。菩薩不捨菩提心者，是名持諦語，不欺誑故。彼菩薩有大悲及信業報心，常向世間，伴故作眾生，處中而不助說顛倒。是故大悲及信業報心不捨世間行，不捨菩提心因故。此諸法如是示現持諦語。菩薩諦語者，不捨菩提心，是即取發心處。不望報財法等施，是名持勢。菩薩施心者，於財法二施中破慳悋妬事。成向涅槃心者，是持寂靜事。菩薩寂靜者，滅除不寂靜事故。能成善因信空無我等，是名持智慧。菩薩智慧者，伏滅諸煩惱，對治令得淨菩提善根及能增長，乃至得菩提不望報。及財法二施等慈，令利益他故。大悲者是名大悲，以大悲為首，及信業報故。行世間時唯作眾生益等，成就事中所生心喜悅等是名喜。或復心向涅槃故，能伏諸煩惱以無煩惱故，心喜事者名喜。或觀諸行無我等，諸法離愛敬，或憶念如來無量諸功德故，生喜者是名喜。或復自觀知我堪能出世；或見世間諸眾生墮沒煩惱塵中已，我堪能於此大世間塵中拔諸無明闇弊眾生已，令致寂滅涅槃界中。所有此濟拔塵眾生心，或我能作他利益，及見他益不相離，或見眾生受諸樂故，心生喜事者是名喜。觀諸行無我故，除怨親等事，得真如平等作眾生益，相違法中自然捨菩提分法，是名捨財法等施，及不望施報。布施愛語及悲，不捨作眾生益。利益餘句，常益持眾生行故，明同事耳。是故攝取一切菩薩助道行故，釋成此四句。

問曰：今須說空義。以何為空？

答曰：以智慧善釋諸行性相而不得者是名空。

問曰：為智能滅諸行也？

答曰：不也。然是識相境界故，真實中無虛妄耶而施識境界，是不實事。於有作地中同識生智慧，從發行下忍乃至性法時，上中下漸次別分前中後，了別已能與無漏智作緣，已還滅無漏智故。真實中無故、虛妄而識故，識境界是不實事。於作地中同識生智，從發行忍乃至性法時，漸次分別前中後，了別已與無漏智作緣，已還滅無漏智。亦與真實見中障因相識境界中不能緣故退還，己真實境界故。見無相境界，見法界故。過煩惱地，非自相見故。自相境界唯行識在故，彼法事等耳。唯識作世間者，修道行成向智是相者，不能自取相故。若作如是依智，非性相分別智，是自相本無常等智慧。非正事有記相是識，是故非識劣勝是義不成。何故？不能取自相故。若智非相者，智是同相境界，彼不虛自取相。若能取自相者，捨自相故，唯有記事相，釋成識是不異識。隨順報者是不相違，若作如是依智，共識同生是緣。然是事境界如是相累，智亦取自相。無上等者，是事不然。何故？相違故，況自同相相違，已色事亦無常。若以色事成無常者，智即能取，然是不成，是故智無自取相義。智隨順識故，彼性是故不滅，作真實境界相故，成捨自相義，是故智無自相境界，或識是真實相境界。

問曰：以何為信空業報事能隨順，以是義故說言能信諸業報耳？

答曰：以有生故說，是故無患。此亦有，以智分別觀諸行眾生不可見故。智知諸行生，無相無分別，緣此故不善不能住事。及無分別事有故，諸行誰作、是誰果而能相順？故生疑惑，生疑惑故不信業報。以是義故，「佛語迦葉：寧起眾生見積如須彌，不以我慢者起於我慢心」。如論中說偈：

「空除一切見，　是諸佛所說，

若有空見者，　是則不可治。

不正觀諸空，　能壞無智明，

喻若惡捉蛇，　及行呪無方。

是中迴向故，　如來說是偈，

知法及次法，　鈍根難測量。」

菩薩善巧世諦、第一義諦，雖善觀分別諸行，故通達諸因緣集，甚深智已久長習故，乃識知因緣事，是故不生疑惑。成彼隨所如是因。他已不成就性故諸行無分別，以是義故，有如是種種分別。念佛方便善巧所攝作行而作，所成如應化處故，漸次得薩婆若果。菩薩以信心故，發上勇猛精進忍，無我等故。

問曰：應說忍無我事。

答曰：以觀眾生想識境界，以有世諦故諸法同，唯知善擇分別，已求覓無眾生故。作是念：此但有法，亦如幻、無分別，不能自由，迭相緣力，業煩惱柴，火因生故。如燈焰體，以本法緣相似義故而相續不斷，然彼生時無所從來、滅亦無迹，及無所至。於中所有尚希用求者，是名無我忍。

問曰：若無我忍能作無眾生分別及令菩薩皆眾生益者，何故為說無我忍事？

答曰：於諸眾生所能作利益義故。說菩薩無我忍者，唯為利益眾生故。以彼無我忍故，菩薩伏諸煩惱，及觀修眾生相故。知諸行緣假無分別事已，設使有眾生患及世間行還來惱菩薩者，以善知眾生故，不捨菩提心，還持彼心成就智慧慈悲故。不捨眾生及修習種種善根，為得薩婆若故。不捨諸行，為乃得菩提耳。

問曰：信空及忍無我，有何異義？

答曰：信空無我事者，能順分別觀一切諸行故，證法界根本處。無我忍者，自相境界，彼能順分別觀眾生物，唯見法處本根故。信空者，除取法性慢。無我忍者，除眾生性慢。

問曰：菩薩有眾生相故起大悲，何故為說信無我法？是菩薩大悲相違法。

答曰：是大悲因故，菩薩證知一切法無我已，唯念眾生界，此諸眾生是無明闇弊故，但有習於無我法中橫計作眾生相，已作執此是我我所，已愛緣故造復有業，以此故還不斷世間生死。是故作是念：我令眾生信樂此諸法。是故菩薩生深重憐愍悲心。

問曰：向涅槃心者，今須釋涅槃義。

答曰：無業煩惱親緣果故、無緣故、陰流滅故，名為涅槃。如緣無故火滅。或智慧火煖，彼識種無緣滅。有未來緣，雖有所有，有芽生如種，火熬滅有芽生。滅煩惱火，是真涅槃，如樹拔根。然彼涅槃有二種：一者有餘；二者無餘。是中有餘者，唯滅煩惱。無餘者，緣無故，不從集，苦滅故名涅槃，至涅槃故名到涅槃，亦名住涅槃。

問曰：何者向涅槃心？

答曰：見世間諸患生如是心：我云何如是滅煩惱已，得彼寂滅甘露處耳？向涅槃等意同識生，諸白法心集，是名向涅槃意。

問曰：意不捨世間者，何者是世間義？

答曰：業煩惱事中迭相緣假，無始以來相續不斷，世間至世間等故，名倒世間。寂滅世間，有學是義。菩薩雖見諸患而心發，以世間意不捨眾生故，唯修發行世間行。

問曰：若隨心相似發諸行時，應修白得白、修黑得黑者，云何菩薩意向涅槃，與世間不相似發諸業行？

答曰：菩薩心利益他故，久修習行菩薩。向涅槃意者，以利益他心能違退，善知世間多有諸患故。菩薩雖厭世間向涅槃意，以心不捨眾生故，發世間行菩薩作如是念：諸菩薩非無漏法體中增長生菩薩法，然唯有漏體中增長生諸佛法。是故菩薩不捨菩薩法，雖見世間諸患而願取世間。如佛所說「迦葉！譬如種在空中而能生長者，乃至有諸使雜世間法故能長佛法，菩薩為化眾生故而行布施」。

問曰：今須釋化眾生事。

答曰：以煩惱水所潤作自相，諸眾生心戒聞思等修造煖相為初，乃至攢成出世善根燒煖故，隨心令安無漏善根種中，隨眾生心戒普化故，名教化菩薩。以善修慈悲及方便善巧，為化眾生心戒故，以財法二施攝取眾生，攝已觀眾生心所樂，隨於力化三乘法中。

問曰：說布施者，何故名布施？

答曰：不貪等同生心念，及同起一果施法，持行布施及不望報心，是名布施，是中種種化受故、報種種果差別義故。不望報者，捨己之樂不求果報是義。

問曰：說不捨眾生意而行布施者，豈不名為求報也？何故復說所行布施心不求報？

答曰：雖不求報行布施化眾生，自然有故無患。或作如是念：此是果報處廣博方便。所謂發菩提心已，念一切眾生及不捨眾生，為化眾生故行布施，行布施已世間得無量果報，後乃至得薩婆若事中相違。雖現向眾生行施，為遮彼故，勸令修菩薩真實功德故，說言所行布施不望其報。而示現此義故，說菩薩成就深心直心故，不為希求己之樂故，行諸布施等法而求果報。然於因及果中，心不著不希求，唯為利益眾生，令他眾生得佛菩提故，而發諸願修諸善根時，作如是願。菩薩復作是念：若有如是法者，我修薩婆若已，捨與一切眾生。然諸法各自有體，修諸行者自身得報。雖爾，我此薩婆若唯為利益他。以此方便義故，菩薩從靜心已來所有行令發一切智，及布施等諸法因、所有依緣、一切智等諸果法，彼一切法皆是菩薩為益他故，起心現向成利益。以是義故，菩薩功德不與聲聞緣覺同，故名為菩薩真實功德。是諸聲聞辟支佛行者，是世間布施，為化自身故而行布施。諸外道為求外事果報，行邪行故。對治說住正行意故，明四種利益，四四句說應知。何等四種利益事？一者得大伏藏，自在事故；二者超過魔道故，令無諸怨家故；三者離諂曲心，在空閑處等故，於諸受用中無諸譏嫌事故；四者助無量福德莊嚴故，得助無邊功德事。此諸益等次第相釋。於中初句得大伏藏者，助成功德智慧行。是中能值諸佛者，助成功德行。餘三句助成智慧行，依集功德智慧行故。第二四句超過魔道故，令淨諸障。依淨障故，第三四句攝一切善根法，集一切諸白法門。依集一切諸白法門故，第四四句助集成無量功德，能作一切眾生益事相，及得無邊功德應知。四種得大伏藏者：親近善人、能聞正法、寂靜思惟、順行法及以次法應知。能值佛故，親近善人。能聞六波羅蜜故，能聞正法。以無我心親侍說法者故，寂靜思惟心不放逸。樂住山林心無懈怠故，能行順法及以次法。是中能值諸佛者，供養諸佛故，助成功德行。餘三句者，聞思修等慧淨故，助成智慧行。依世間勢事相似法故，說此四種得大伏藏等法應知。世間四種事：一者見事相樂種種戲等；二者聽受用事伎樂等；三者念受用等事庫藏諸財等；四者觸受用事餘食等。如是見佛者聞思修等應知。菩薩有四種超過魔道法者，依四種魔故說超過魔道法應知。四種魔者，於行大乘法中作障；捨菩提心，教化眾生中作障；於一切眾生所不生惡心、於不異行中作障；能善覺知一切見故，於行滿足中作障，及一切眾生起憍心。對治說不動乘，自捨眾生諸非行因、捨諸邪行因及捨不滿足正行因超過魔道應知。菩薩有四法攝一切善根，依四種善根故。說四種法，攝一切善故應知。一者一心地修相；二者不一心地相。是三種化眾生相、修苦行相，及聞思相離諂曲心。在空閑處者，示現修相善根。於諸眾生行四攝法而不求報者，為化眾生故行行、是化眾生故行行，是化眾生相。為一切眾生故，不惜身命為求正法，是難有苦行相，聞無厭足及義無厭足故。為集一切善根及行精進，是名聞思相。菩薩有四無量福德莊嚴事，依欲起發眾生令捨故說四處。何等四處？疑惑猶豫等，為防墮惡道故、樂小乘故及於佛法中起惡心謗等。是中心不求報而行布施者，迴彼疑惑猶豫等心故。於破戒人而生大悲者，迴彼墮惡道眾生故。稱揚讚歎勸化一切眾生菩提心者，迴彼樂小乘之心故。於諸下劣修習忍者，迴彼於佛法中起惡心謗等。若不護狹劣者，於正法中起惡故。說菩薩有四種超過無明煩惱地法。何等為四？以持禁戒攝取正法，及施光明、世世資用乃至同意，是名四法超過無明煩惱地。菩薩有四無障礙，令得具足無障礙智。一者法施；二者攝護正法；三者不起妬心；四者不輕謗他耳。非但名字名為菩薩者，示現正行差別故。發意至漸次說法行等方便示現，依勝如等行故。菩薩法行者，示現聲聞等行中勝故。等行者，自身及他身與己等故。菩薩行行示現，不以一切眾生故善行者，於菩薩行中示現勝義，盡至善淨方便善巧，依菩提故。行正法行者，菩薩行中示現彼方便故。是中菩薩行正法行，於聲聞緣覺行中示現有五種勝事故，常為一切眾生深益求樂，令得住一切智。善能稱量己之功德者，以深心勝故。菩薩深心勝故，自身常為一切眾生深益與樂，非諸聲聞緣覺等能以四種勝行勸令信入。一切智人知諸菩薩者，勸眾生令入一切智慧中，非諸聲聞緣覺等善能稱量己之功德。不壞他智者，菩薩善能知己之所得，亦知二乘等行，非二乘等能達菩薩功德故。無諂曲心者，菩薩無執著慢心，以證知法無我故修彼。第二句聲聞等，有說此是福田處勝故。深入堅意者，菩薩為化利益眾生故起深入堅意，非諸聲聞緣覺等捨眾生益而入涅槃故，菩薩等行中示現有八種等故。愛敬等者，有三種差別故，心行時差別故。不虛愛敬者，示現無所悕求心故。於怨親中其心同等者，示現於作利益不作利益中等同行行故。永能作善知識乃至涅槃者，示現一切時愛敬故。常籌量至意念具愛敬先意問訊者，示現慰喻問訊中等同心故，有限量諸成熟心等化喜樂故。所許之事終不患息者，示現佐助同等事，隨所許重擔乃至未下故。普為一切眾生，不斷行大悲心，無疲倦者，示現悲心同，等無偏心許諸重擔故。復心無疲惓者，示現不被縛等同，不喜惱心而將諸重擔故。永求正法名聞無厭足者，示現方便善巧等同，文義善巧等故。隨化者，方便化故。但見自過，見他過者以不瞋心令彼人說，示現於諸說中等同故。若不見自過乃以瞋心說者，是名不等同說。以菩提心行一切依儀者，示現發願等等同一切善故。所作皆等迴向大菩提，作願善根行者，示現謂六波羅蜜所行布施而不求報。如是等一一波羅蜜說有障對治，顯說無礙。布施等諸波羅蜜事，容有身口能忍一切眾生而不能不壞心忍故，經言「不壞一切眾生忍故」。為修集一切諸善根者，示現修習三乘善根故勤行精進。雖生無色而起禪定行者，以有生故，色界中善劣應知。非三摩拔提中菩薩生色界中者，成熟己身佛法故，至餘世界親近諸佛故，欲界中利益眾生勝故。非色界處方便所攝慧行四攝法所攝方便者，彼方便者以四攝法所攝。示現何等四法？一者法行事；二者修行事；三者性行事；四者果修行事。有三種相行者，於持戒破戒眾生中生慈悲心、無二之心及作分別心。此教授者，是持戒、是不持戒。所有教授者，諸功德及諸患等。彼即捨諸分別悕求教授，及親近教授故。至心聽法者，至心勇猛受諸教誨故。常樂山林者，依寂靜治諸欲貪等故。此三句示現修行事。何等三句示現性事？心不樂著世間眾事者，示現心相不散，以不亂故不著小乘。於大乘中常見大利者，過捨小乘心成就，順大乘心故。離惡知識成親近善友者，於寂靜勇猛無暫息，眾生親近忍親近，寂靜勇猛無暫息化眾生故。所說法行者，奢摩他、毘婆舍那不亂想所攝。隨有念及隨所同侶而有此法行事，性果有二種相心淨故。及教化眾生是中心淨者，以智慧淨故。世間、出世間應知。成四梵行莊嚴遊戲五通者，依淨世間智慧受大功德，助集依力修果故。淨世間智慧應知。常依止智慧者，修世間智慧而為知足，捨彼心而淨求出世間智慧故，是名出世間智慧應知。教化眾生事，四句示現。於諸眾生住邪行正行而意不捨者，住不能忍惱等諸患故，越堪忍惱而不報故。言常決定者，所說之言常定。及敬前後相覆，非前說已後不喜說。貴真實語者，愛敬及護實語，隨說而行故。一切威儀所作之中唯菩提心為首者，依為得菩提故、不喜求利養名聞故。如是分別住正行，菩薩已為顯示諸勝功德故，說諸喻應知。「迦葉！譬如大地皆能容受」者，初喻中示現菩薩依眾生令增長發種種愛果種子故。然心無分別、不求其報者，作惡不能報、作好不悕報，於利益及惡中心不足故。以第二、第三、第四喻示現發依義故，為教化眾生令增長善根因盡至事，譬如月初生時，月輪光明形色日日轉明滿足增長。第五喻，依眾生益故，示現菩薩增長自成菩提助道行。譬如師子獸王，隨所至處不驚不怖，安詳而行。第七喻，示現不恐怖世間涅槃及不著彼二，譬如善調象王，能持一切重擔不生疲惓。第八喻，示現荷負世間重擔而不生疲惓，譬如蓮華生於水中，水不能著。第九喻，示現世間煩惱不能染故，譬如有人伐樹根在還生。第十喻，示現雖不煩惱染而不證涅槃，譬如一切諸方一切諸河水皆入大海，入海已皆成一味。第十一喻，雖有善根及以煩惱，迴向發願攝取故，示菩提因，譬如須彌山王，忉利諸天及四天王等皆依止住。第十二喻，防聲聞同涅槃，彼聲聞捨自願及諸善根而取涅槃；諸菩薩者雖示涅槃而不捨自願，示現於諸善根得大自在，譬如國王以臣力故能辦一切國繼等事。第十三喻，示現釋成云何入涅槃而能作眾生益，譬如天起大雲必能降雨，皆能增長一切果實。第十四喻，隨轉輪王所出之處，彼處則有具足七寶。第十五喻，何故不恒說及生示現待時。第十六喻，譬如隨摩尼珠所在之處，彼處則有無量百千萬金銀等寶。第十六喻，示現同聲聞等涅槃中有過患故，彼聲聞等則無，譬如忉利諸天入同等園，所有用物皆悉同等。第十七喻，示現彼聲聞等無力，不堪證入勝法故；菩薩於己及他等行利益一切眾生，譬如呪術藥力，持毒不能害人。諸大城中所有糞穢，彼若致甘蔗蒲桃田中則有利益。第十八、第十九喻，說菩薩雖未斷諸煩惱，示現勝聲聞等，以不能作患及作大利益功德之事。此諸喻前句顯分別說，後句漸次應知。

彼復云何？

答曰：菩薩從初發心，前中後依助成一切眾生善根心不悕報，於一切好惡中心如大地。復非如無分別地，諸眾生依己自假力而能受用；菩薩不爾，然菩薩為欲生善根因故，起敬愛等，心如水。復非如水，於正受增長中而相違，菩薩不爾，然菩薩為欲成熟諸善根故，說厭離等法，心如火。復非如火，化諸佛世界相違成；菩薩不爾，然菩薩為欲教化成熟者，示現解脫現氣應化故，助正教授，心如風。復非如風，見相假力故而能受用；菩薩不爾，然菩薩自能增長諸白法，心如月。復非如月，唯能照白月不照黑月；菩薩不爾，然菩薩於諸黑白法中，等心以智慧照明一切法故，心如日。復非如日，畏羅睺障而轉行；菩薩不爾，然菩薩於一切道生處，不畏諸煩惱而行，心如師子。復非如師子，將諸重擔而生退還；菩薩不爾，然菩薩能忍一切重擔諸苦等，心如調伏龍王。復非如龍王，得利或失利，柔軟語苦樂防護益失中有染心；菩薩不爾，然菩薩於一切世間法中，增益之中心不生染，心如蓮華。復非如蓮華，斷莖已不復能生；菩薩不爾，然菩薩雖復滅諸煩惱，以善根力故即能世間生心，如不伐樹根。復不如樹根，伐之唯有正根；菩薩不爾，然菩薩諸善根迴向發願，大菩提及涅槃故，心如入海水。復非如入海水，唯名順如海水；菩薩不爾，然菩薩依修集大成就大菩提涅槃等諸善根故而能遊戲，心如須彌山王所住諸天。復非如須彌山王所住者，唯樂著自樂心多放逸；菩薩不爾，然菩薩以不共方便智慧力故，能辦一切諸佛所作之事，心如國王，以臣力故能辦國繼等事。復非如國王以臣力故唯為自利故，防護己之國；菩薩不爾，然菩薩捨己之樂，將護潤益眾生，心如天起大雲。復非如天起大雲，不能常與以時善熟；菩薩不爾。然菩薩永能增長生諸菩提分等法，心如轉輪王所出之處。復非如轉輪王所出之處，唯一無二大人共生；菩薩不爾，然菩薩解脫心等共同一時生故，心如摩尼珠。復非如摩尼珠，永不離庫藏迦離沙波那等；菩薩不爾，然菩薩已入無漏戒中，同有所作同受諸樂，心如忉利諸天入同等園。復非如忉利諸天入同等林，己唯能增長諸煩惱業，捨身墮惡道中；菩薩不爾，然菩薩滅諸煩惱，不能令墮惡處故，如伏滅煩惱毒故。復非如持毒己，不能害物及無利益；菩薩不爾，然菩薩以自己煩惱，能利益一切眾生。心如諸大城中所有糞穢煩惱，菩薩亦爾。如世間讚歎等事功德，過勝彼功德故，名無比功德。以是義故，諸菩薩者名為無比功德。應知正行差別中，已說諸勝功德，未說正行體性相。是故彼體性相，以中道義示現，捨二邊是中道義應知。何者二邊？一者外道邊所有我見，彼則於陰界入中橫而執，是則常見。是後時總而說言，常是一邊、我是一邊。二者聲聞緣覺邊，若於諸陰等中執無常及執無我，是則後時總而說言，無常是二邊、無我是二邊。所有此二邊中間，是名無分別智，彼無分別義故。名無色，不可演說義故。名不可見，非識事住故。名不住，離可取所取義故，故名無相。離能取唯記識等義，故名無記。不住世間及涅槃義故，名無著。應知於中是諸外道橫執有我故說對治，若不觀我、人、眾生、壽命、養育丈夫、富伽羅及不觀摩那婆等，所說應知。聲聞緣覺於諸陰中橫執無常及以無我，對治彼故，說若觀色非常亦非無常，觀受想行識非常亦非無常，乃至我是一邊、無我是二邊。所有此二中間，彼一切無色無行無命無智無覺無著。「迦葉！是名中道諸法真實正觀」。說執無常、執無我為因者，無破陰無常，執時亦陰無我執事應知。示現分別所取之事無量故，分別說能取之事亦復無量。「迦葉！若心有實是名一邊，若心無實是名二邊」。是中真實心者，若本所說順執分別無常無我真實者，若分別常我等，若無心數者，業行所依故。無心數者，唯造業行故。無意者，若非思量所說故。無識者，是報。善不善法者，順愚癡非愚癡故，彼即是不愛果對治彼故。說有罪無罪者，無諸惡世間，出世間故。有漏無漏。無漏者，有漏心不能取故。有漏者，彼復黑朋所說染等法故。白朋等法者，諸淨等法故。是中若心有實、若心無實者，此是二，乃彼所順諸法中有善不善乃至有垢無垢。所有此二邊不可得、不可說、不可辦，是名諸法中道真實正觀。是中不可得者，以彼見故。不可說者，唯說彼故。體不可說，他來問者，不能為正說。復有餘傍義：善不善者是本，餘上上句是正釋應知。外道聲聞等對治說中道義已，對治說菩薩邊。對治說是中有諸外道等常我執倒，從何而起？說言如盲者倒地。諸聲聞緣覺等修行見人無我，已唯覺知行故，生諸行無常無我。及本見法無我，依諸行從無常無我而生。菩薩見修行法無我，已本習法無我。後生橫執有邊依，為三種橫執有邊故，示現對治等自相橫執，於有無事中說。「迦葉！有是一邊、無是二邊，乃至無命無知無覺無著，是名中道諸法真實正觀」。如說應知依有障對治故，所執無明為明說。

經言「迦葉！我為汝等所說十二因緣，所謂無明緣行，乃至無明滅已憂悲苦惱妄想等滅」。執有為無為及滅餘道故，行及滅行如是等諸句，此諸執等對治，是名不二。妄想分別執性離，是平等性故。說不二相故，非明令能生、非無明能滅、非行等能滅除、非滅令可得者，雖有分別性相成就。如是此所有智，彼能防謗邊。非明非無明如是等，若不以空故令諸法空但法性自空，不以無相故令諸法無相但法自無相，乃至但法自無起無取無性如是等，示現何義？已得明空等相因緣生法妄想分別性，或成就性，不能令空。何以故？是諸法體爾。若妄想分別性、或復成就性故，諸法亦空，如是乃至無性。此說有明及有彼障，示現離妄想成就性，已防遮護謗邊是中有七種障對治故，說明為空，乃至無性七種障。一者見，對治彼故說空；貪瞋癡相因，對治彼故說無相；復於有中取願，對治彼故說無願；復造有諸業行，對治彼故說無作；因彼有果故有生，對治彼故說無生；生已必起苦樂，對治彼故說無起；見空故生我慢，對治彼故說諸法亦無性耳。是中作無我觀，遮人執取相。餘者乃至不二等相者，諸法執取相故，言迦葉非無人故，名曰為空。但空自空者，遮人及法橫執取相，非滅眾生執取相。非滅眾生執取相故而修空，然空自空，示現滅法中執相故。以妄執分別性故空是空，何況一切法妄者，分別中所執取者故。如是以空則非事，依妄執分別性中無故。復非無事，以成就性中有故。如空者，一切諸法亦爾者，諸法中執取故，示現法無我。然彼者，成就示現故。日月，經言「前際空、中際空、後際亦空」，示現一切時。凡夫有學無學體中示現有故。汝等當依於空者，依了義故。於空示現防方便，莫依其人者依了義故。遮依彼已，名住依了義事。所有人分別及隨事因，彼二富伽羅故。言若以得空便依空，此示現何義？非妄分別，空性覺故，應依空義。如是依已，本以執人我見故、懷有取執故，我法亦失，令轉失疾。以作彼及知疾失事釋成故，言「迦葉！寧起我見積如須彌不以空見，乃至一切諸見唯空能滅」。以分別覺空故，識知空我慢真實義，令不能得，為得而起謗是則轉難，除人見故。汝藥動病在內而不出者。是名有病。經言「迦葉！若起空見者，我說彼人則不可治」。或以妄執分別性，一切諸物一切非事但橫執是義。虛空喻者，防護轉變不正執取。若有空見，彼以空故。色等法中求非事故，於事中作非事分別，是名彼者轉變中橫執取。是諸色等法性自無喻，若起求除空諸眾生者喻行。空法體中幻畏彼體，已事妄分別故。若色等諸法無者，徒修諸行，護此患故說畫師喻。喻若實無鬼，畫師自分別思量已迷沒躄地。如是亦無色等事，諸凡夫橫自分別行念故，世間轉輪而行可除彼無智故，修行而不虛。先者已釋妄分別行，今說發行中不虛事。若此但是迷心者，云何彼心能識知？是彼心遮防護難，故言先防妄分別發取。今須遮說發行事故，說幻師喻。是中如幻師處者，如繫心念智。如幻師幻作者，觀無事智。如食者，唯觀無念想智，觀如空等故、本從聖慧根如實觀見故無。彼云何不如實觀而得出世間智？遮難故，說二木相磨，處寂靜思惟緣故。火處生聖慧根，生已捨彼寂靜觀，示現應知。為已生智與無智對治、為當未生遮？故說燈明喻。智無分別相，示現智慧生時即對治無智。云何無始煩惱染有始對治？能滅遮防難故，說著內燈明喻。此喻喻中道義，略而釋說。廣分別者，菩薩住正行戒中故，差別應知。法行菩薩者，說世諦實語理及分別實語，現漸教不如聞音聲取。以如是相故，不依聲聞乘。遇彼已說是中曾供養及修善根者，順向大乘諸甚深法及順空，於分別不分別實諦理所攝故。世諦及真實諦所說，唯一法界了義中說。以是義故，順向所依名為行寂靜，行寂靜故名曰順向中道義。如是彼法指斥，釋說十三種中道之事，釋眾生空是眾生無我，及法空是法無我。橫分別如邊及謗邊證法，并彼發願向大菩提。如是行已，於煩苦中心無厭足，及勝信二無我。前無我中後無我為最盡至諸空，彼者亦如是釋說神力。云何釋眾生空？以一相故。言若不自觀者，示現不自覺知，是中有此不分別。有三種不分別事，於眾生事中明陰事及彼種種事，轉明諸界中彼受用事中諸入等，內及外并二中間，如凡夫橫執。

大寶積經論卷第二

大寶積經論卷第三

後魏北印度三藏菩提流支譯

不見我，云何釋成人無我？示現以一相覺故。是中有此覺事故，說不常觀，知還彼三種事中凡夫計執所生常，不見凡夫所計自異相見故。陰等無常事，云何釋法空？示現亦以一相不覺故。說非無常觀故，知是中有此不覺事，還彼事中無常趣故，內外及二中間是凡夫計執假說相，體性不可覺知。得無常者若計執已，於不可說事中橫安，云何釋說法無我？示現以一相覺故。是中有此覺覺事故，還彼事中所覺見聖智境界，唯彼自內證知，餘人不能說。彼有六種相，如凡夫所計執假見說性不相似。何者六種？非色者，自測指斥不可得說是此。此是不可見者，是以彼不可得。示他不住者，過色根境界故，彼處色等根不能住故。無相者，離念性相故。無記者，離意識境界故。無著者，無煩惱事故。云何釋成橫計執有邊？示現有二種勝相正說故，及示現彼體性相正說故。是中何者勝正說性相？彼上上有八種應知。還彼事中常正執、無常正執。及依常正執故，有我取正執。及依無常執，有無我執。及依無我取執故，有取實心大執。依有我執故，說不取實心執。彼所依者亦求，彼復求者，依執故及依執共順依，取不實心。所執取不善等執著，乃至取染執相，有五種障患。於染法中有顛倒患、謗患、發起患、麁惡患、無常患，依執取實心。彼對治，於淨法中善等所安乃至淨得所安，此是成八種諸勝安。是諸八種勝安，菩薩不覺念順，不執著故。不說順，不勸他故。不悟順，不動他故。是中真實執安者，上明依此八種勝安事中，凡夫繫念假用性執安。言有如是安，云何釋謗邊？亦以一相故，示現有謗事故。是中有謗事者，如彼信邪法無我一切時執故，言無一切法相。以是義故，略說此橫執謗邊離六種相，顯說中道義。云何釋成諸法證事？如經「迦葉！明與無明無異無別，如是知者是名中道真實正觀。乃至老死滅，是無二無別」等。有三種相，釋說證法事，還彼本說三種事中。及第四因緣事中有障有對治。住有為無為，示現性相不可得故，示現勝事不可得故，及習彼已證得如實智。是中性相不可得者，如凡夫計執，明與無明性相不可得。是中勝事不可得者，所有彼凡夫橫計執性相滅生聚集不見二相故。是中證得智者，所說彼智及依所依念相行不念故，及行不障故，以內智知證法無我故。云何釋菩薩證法？迴發願向大菩提故，亦是一相故。言若不以空故令諸法空，如是等七句說菩薩為利益眾生故，以空故不令諸法空，不捨煩惱，是義如是。不以無願故令諸法無願，不以無相故令諸法無相。不現起復業生流及念生流，一切諸行無性，以涅槃滅世間流。云何如是行已釋成未離煩惱苦心事？亦以一相義故。言如諸法有性無性，如是等七句說未滅諸怨障等法，如實觀證。是中如實證者，還彼障等諸法，以體性行法無我見不染及苦。云何勝？釋四種相故：示現見勝相故、示現還彼遠相離勝故、示現失禪亂勝故、示現心亂勝故。是中見勝者，經言「迦葉！非無人故名曰為空，乃至中際亦空故，非但不見人故說空」。是義何以故？住眾生空者，不見法空，惟法自體空。未來於涅槃中作斷慢，心善觀所取乃至行能取無我智，離假名性空所攝。不善觀三時過去未來現在，故名不正觀真如智爾焰。空假名妄取法慢故，言依空不依法無我真實空，彼以不滅本所取眾生空及有取生法故，名相退失。於此法中，菩薩不如是，以是義故，顯勝說菩薩行示法無我故。「佛語迦葉：汝等當依於空，乃至於佛法中則為退失」。是中有此遠離，勝住眾生無我故。自我見是以於凡夫最下中轉。復最下有二種相故：一、不免苦；二、行苦，此是二相故，言「迦葉！寧起眾生見積如須彌，不以空見起增上慢。所以者何？迦葉！一切諸見以空得脫。若起空見者，彼則不可治」，此文顯示彼義。寧起我見積如須彌者，以我見是可對治、可令得滅。不以空見起增上慢，以不見法無我故起增上慢應知。我以空故見諸行空，妄相執性空亦是空，彼不可得體空，橫執分別性空，橫安顛倒處故。以橫安執見故，成於空見。若起空見者，彼不得與對治，故不可持應知。以不可持故，不免生等諸苦，一切時不離煩惱熱故。不能樂行，喻如不可治病人。滅二種執取故，為前者說有二種相，譬如病人良醫授藥。乃至若起空見者，我說彼人則不可治。此喻示現，譬如病人不正將息令動諸患，順動病因順不動病因前後故，受二種苦受。如是人無我見不滅同我見，及生空法無我執不離，自順煩惱病故。前後取二種滅，故名為滅。菩薩不如是。是中滅善勝者，如經「譬如有人怖畏虛空」如是等。「如人空中自念分別橫執計作物怖畏，彼已作如是言：除此空除此空」如是等。如是住人無我中，不住法無我，我慢故生怖畏。於虛空處不可說事中，橫執虛、橫安執已，安執故色等故色等想，求彼斷事。菩薩不爾，是中有此心亂勝事，故言「迦葉！譬如畫師，自畫作恐怖夜叉鬼像如是」等。如是失行亂者，住人無我故，自分別念實有境界。彼以想等倒故，令成顛倒。菩薩不爾。云何釋說因？以二種喻：一者幻師喻；二者二木相磨喻。初喻示現觀能取者，人無我智唯取諸行，彼以法無我智觀，是法無我智名為能取及觀。然彼人無我智與法無我智為因，以有彼故有此喻。若幻師與幻人為因，喻若幻人食，彼師如是行者，以法無我智、眾生無我智離假名性故空，離彼分別故寂，可捨相故無有堅固，空無物故。不牢觀者如食，第二喻示現。譬如二實證得，是中如實證得所有觀，彼能取所取寂靜思惟念因不捨離，永得彼內知決定智生。是中觀所取者，謂眾生無我智觀，能取者行法無我智，彼二如上下二木順故。寂靜思惟以寂靜因故，內所證知生決定知，名為真實證。此之二木喻，顯示有因可得，喻如因磨二木故生火，生已還燒彼二木。如是人無我、法無我智行因，生是法無我智，以緣內智決定生智。彼行智所有妄念計執性，彼如實觀而能燒。云何說遍至空？亦以一相義故，還彼法無我智中如實見故。言譬如然燈時一切黑闇皆悉自滅，此喻解釋說是中如實見故，無智等離假名性故。空者，如是不執故。不可取寂滅者，不覺故。云何如是釋彼空？一者業滅煩惱滅，是現對治故。言「迦葉！譬如宅內，若室若房若屋中過千歲以來乃至其黑闇」者，諸結業是此喻說。是中顯示滅至失者，尋即所生智慧光明能滅無始以來諸業煩惱。若能如是速滅諸煩惱者，何故菩薩久長行世間？二喻示現得勝果故。言「迦葉！譬如種在空中」乃至「諸使雜世間法能長佛法」者，雜穢良田中能生長種子。如是等喻，示現此事菩薩向涅槃心故，不捨眾生為得佛法故願取世間，已迴向發願諸善根故，長夜中行行。是中涅槃是無為，喻如虛空，彼依故不長諸佛法。世間如煩惱雜穢田，菩薩大悲亦如煩惱雜穢地處，持彼地故，能增長菩薩佛法。

問曰：云何依下劣有為法中能增長菩薩無上佛法？

以蓮華喻顯釋，故言「迦葉！譬如卑濕淤泥乃生蓮華。菩薩亦爾，於生死泥邪定眾生中，菩薩乃生佛」法。

問曰：若如是者，諸聲聞於菩薩中無此十二種勝事。何等十二種？所謂修習現諸雜善根勝事；修智行勝事；解脫果所攝盡無生智解脫同至勝事；滅降伏諸魔怨等勝事；無學勝事；阿羅漢勝事。應供義故說眾上勝事，依四雙八人故。明諸說者上勝事，現法中得涅槃說法故。明眾生中上勝事，乃至眾生乃至九眾生處，如是中得最寂滅勝事。於心得自在勝事，及難伏生勝事，為防難故，說諸喻應知。為防初勝難故，說二種大海生酥喻，無量眾生不受受用相似法故。第二防難菩薩智有二，自及他無量眾生身中障對治故。第三護難彼有二種，丈夫人喻，如上夫人處解脫應知。如貧人處諸聲聞乘及願。是婢使處者，不捨眾生故。王處者，諸大乘願，以防護諸怨故。初轉輪王喻，與如來真子故，防護無學勝事。第二轉輪王喻，不斷佛種事故。防護阿羅漢勝事，堪應供故。說第三轉輪王喻，授薩婆若因故。防護說眾上勝事。以毘琉璃喻，初攝得菩提心故。防護說法者，上勝事故。說藥樹王喻，能與眾生除煩惱病故。防護明眾生中上勝事喻者，無能捨月輪，如是能作一切眾生智慧光明故。防護得最寂滅勝事，作月初喻，集功德智因助得菩提故。防護心得自在勝事喻琉璃珠，菩薩得薩婆若果故。防護難復生勝事，喻如治毘琉璃珠故。心自在勝利養等諸聲聞功德者，依菩薩故。如是此諸喻略說菩薩於聲聞中示勝功德故。自此已後廣說諸功德。有幾種聲聞，聲聞戒中菩薩戒有何勝事。有四種聲聞，復有十三種相，諸聲聞戒中菩薩戒有勝事應知。是中有四種聲聞者，謂應聲聞、我慢聲聞、作菩提願聲聞及定滅性聲聞。是中應聲聞者，若為度眾生故，諸佛菩薩所化，是名應聲聞。我慢聲聞者，若唯眾生無我智故及邪法無我慢執智故以為淨，是名我慢聲聞。作菩提願聲聞者，若從本來憐愍心微少，以親近如來及以習故，於上妙佛法中身心信作功德相熏成，雖彼盡至住無漏戒中，而諸佛為勸說諸方便，彼以此因令得修大菩提；雖如是修菩提，然後行中而是鈍根故及樂淨故，非如初發心而有佛性者，是故名菩提願聲聞。定滅性聲聞者，若從本來愍心微薄性故，一向背眾生及怖畏世間苦心故，唯住向涅槃故，不堪得修大菩提。譬如二王子，形貌無異等同受王諸樂，於中一善達王法技藝等事，第二不如是。此二王子有技藝中勝故，非受用樂處，如是菩薩住無漏戒中及滅定性聲聞應知。彼復有勝事，身中應知。及習諸白法處、智集處、相似處、性處、家持處、行處、神力處、修行處、福田處、上勝處、因果處及依生處應知。譬如種在空中而能生長者無有是處，種在雜穢良田中則能生長。高原陸地不生蓮華。如是等喻，示現定滅性聲聞及說菩薩至心信勝事。定滅性聲聞如雜穢地，諸雜行於雜泥煩惱染，還恕諸眾生中背故。一向涅槃界如地處熾然，於淨眾生界中同心及住心，反質菩薩向涅槃心及住淨眾生心，不捨有煩惱眾生度故，取雜染世間及攝取眾生，雖迭互等喻集諸白法處，示現作勝事。聲聞有諸白法微薄，唯益自己；菩薩法無量，利益增長一切眾生如子。譬如父以生酥長養諸子，菩薩亦爾，自善根無量如生酥，養育增長新學菩薩如子男子。虛空唯等示現智集勝事。聲聞以無漏智故，唯見自身空寂。諸煩惱中，菩薩者憐愍故同證智，令迴與十方一切眾生，發願向無上菩提故。最大夫人及婢使喻，示現相似勝處。聲聞念勝解脫。最大夫人母處狹劣小意，如父貧窮心增長不成佛子。諸菩薩者捨下劣凡夫眾生性，念婢使母處，以上念心如灌頂大王成就故，名為佛子。初轉輪王喻，示現性處勝事。如轉輪聖王子成就諸力，成就勢力成就至威，以無轉輪王相故不堪作轉輪聖王。聲聞亦爾，以勤精進故成就諸力，諦善巧故成就勢力，不捨心故成就至威，無佛性相故，諸佛如來不與擁護攝取。菩薩以第二轉輪王喻，示現持家勝事。聲聞雖盡至故，未來不能持佛家，初發心菩薩堪能故。第三轉輪聖王喻，示現行勝處。聲聞雖得盡至，諸天聖人不如是恭敬讚歎，如新行菩薩毘琉璃寶珠喻，示現神力勝事盡至。菩薩從初地，以智慧神力故，退一切聲聞緣覺。雪山藥樹喻，示現修行勝事。聲聞雖成就智能滅煩惱病，智藥滅眾生煩惱病。反質菩薩者，唯常行益他故。星宿喻，示現福田勝事。雖盡至聲聞，不能以智慧光照眾生故，不作福田度一切人天，如不滅煩惱菩薩一切人天而作福田。月初月喻，示現於勝中示現勝事。一切時聲聞中，諸佛如來常勝，彼勝中諸菩薩復轉勝彼，從菩薩而成故。諸菩薩有二種相故，轉勝應知。如是彼亦教化眾生及成熟佛法，是故有菩提及得果，隨所化眾生令得解脫。譬如營作影者成奇異怖心不於食者，此亦如是應知。譬如諸天及人，一切世間善持琉璃，此喻示現因果勝事。聲聞雖一向修集淨法勝因，復值親近無量善知識，不能令得大菩提果。反質故說諸菩薩者，能令得大菩提果故。譬如治毘琉璃寶喻，示現依生勝事。諸聲聞者，依菩薩故而出現世間，非菩薩依聲聞而出世間。為滅惡持住義故，語尊者摩訶迦葉言「迦葉：若有國中有駱駝咽黑頭仰明者，乃至彼國無有恐怖畏等事。是故迦葉！菩薩常應救護利益眾生」者，有何漸次說，自此已後示現得彼果益勝事。前所說言雜染煩惱泥中能長菩薩佛法，若爾非彼身中增長者，亦非諸菩薩令助彼身中者，云何彼身中而能增長菩薩？為眾生故修諸行，示現此說。若增長彼者，亦增長自己。經言「菩薩常應救護」如是等，示現至於四方一切世界一切菩薩願利益眾生事。真實畢竟治者，所有離良醫療治身患，乃至離外道治煩惱，是名非真實治，假名故及顛倒故。是中菩薩者喻良醫應知。一切眾生如病者，諸病者如貪等，藥者如不淨等觀，如有三種相故。諸大動而生諸病，或以積諸惡故，或不應食而食故，或以捨諸病故。如是此三種因，惡心相故生心病，或以積諸貪等惡故，於長夜中諸貪等習故。或以見不應行而行，復現有行諸見等事故，或行顛倒事捨故。是中初煩惱病，不淨等對治應知。以不淨對治諸貪，慈心對治瞋恚，四因緣觀對治愚癡。如是等說有病故為說對治。諸空等依四種眾生故說：一者執見；二者樂著三摩拔提；三者喜樂諸生；四者於非解脫處而作解脫想。是中依執著諸見眾生故，言「一切諸見唯空能治，若起空見」如是等說應知。樂著三摩拔提故說無相，一切有無諸念分別相中無相故。示現一切有無，示令樂著三昧，依喜樂諸生故說無願，滅一切欲色無色界等故說言無願。依非解脫處而作解脫相，說非四倒。為滅一切倒故說四倒，見常等故。於非解脫處而生解脫相，捨習顛倒故，依有者故。廣略說四顛倒對治應知。有凡夫復有六種：依著身者，對治彼故說諸念處。煩惱散者，對治彼故說四正勤；迭互我慢所縛者故，對治說諸如意足；離修諸善故，對治彼說諸根及力；不達諸諦故，對治說諸覺道分；及喜好吉凶等見，對治故說諸道分。云何不順觀身墮身見，若我所見不分別，背善治法不信等應知。彼對治故，說諸根及力。「迦葉！所有閻浮提內諸醫師及醫師弟子中，耆婆醫王最為第一。迦葉！假使三千大千世界中所有眾生，彼一切皆如耆婆醫王，如是等耆婆相似諸眾生，示現諸論醫方多聞善巧勝故，有辨取見、教悔見疑悔等難治故，是中方便定心故，諸見等能作障」。如尊者闡陀說「諸大德！我作如是念：色是無常，乃至然復我行舍摩陀空無分別，滅愛離欲滅及涅槃中，心不安、不喜、不住、不解，我意迴轉生厭懈怠心。然何者是我所」。作如是說，彼爾時以智慧心念憶涅槃，不滅我身見故，言我當無故，於涅槃中心退轉生惱。然何者是我我所？不作如是念，此唯是行。以何誰彼無？然此時世間道行不能治故，名為不可治。欲攝未入定心故，縛作疑悔，能散疑悔因故。除教誨者，唯諸佛如來并諸菩薩，無有諸毒患、有大力。是故唯說見疑悔，無力能覺知，意不能測，及不能說、不能誦、不能正說、不能以言。求此助道行已，求出世間行，有餘中心求，然後有餘。依眾生無我故，有二種應知。依法無我，有一緣入智等因，欲信本智信智，唯心是中諫斷，無緣覺及無我。因緣習中求覓，示現證人無我。於內外入中及依彼念識處中妄想橫念性故，心不可得。及成就無色等相，見性故示現證法無我。然是成就性故，作心事有護，不正取故。言「迦葉！心一切，諸佛不見故，言非自然故，不見示現住法體故，一切諸佛說三時見故」。如是先說無橫念分別性，彼橫念相，示現他性相說故，有依止故，言彼以何為性耳。於中明心及心數法。若以意墮唯是相，此云何世間成生死釋成如幻？唯是一心行者如河流，如是行厭離中心。何故不得解脫？釋成就如風。是中遠至者，一切事中以彼性故應知。如是難知，云何得解脫？釋成如燈焰。以無明緣力故行，示現彼盡故不行。若心煩惱力故染成；不者順如。彼煩惱不淨故，不見覺解脫，防護此患故，示現如虛空，防護諸患故，如虛空無分別故。示現如雷電念念滅，貪等中不住故，示現無常相相故，示現防作異相患。雖淨心念念滅故，示現如獼猴，彼非悕求種種境界故散。是以順貪等各不能降，成有散故。何故不一切等共生？釋成如畫師事。何故不一切時？如是等造業釋成不住故。何故退現在業？或以本現氣力故生，釋成如王事，所有業修力最上，彼熏心故得增上成顯說。若如王者，何故自己能生諸苦？釋成如怨家故。何故自己如怨家？釋成如疾。聚家示現故。身等示現有四倒，順等行故防護患有如是。以何故生樂處而取生事？示現如怨家故，有三苦故，示現彼處亦生苦故。如是苦，何故不取苦對治？示現如奪人力夜叉鬼等，防護樂著三昧故。如次復何故不樂對治中示現如賊作事，不防護不將彼？助道行善根故。若以苦中作功德樂意樂住者，如是以何患示現？如具有勢無勢憎愛事。何故？癡狂故。著色等故，釋成如蛾滅燈故。「佛語迦葉：求是心相而不可得，若不可得則不可見。乃至如是聖性眾，非身作業、非口非意，彼性中亦無上中下差別，求是心相而不可得」者，有何漸次？示現他性相行已，如彼他性相求故，亦求橫妄念，及求成就性時彼示現。然彼橫妄想分別性，心理中求不可得。是故性相不可得，彼亦是以不可得，所顯成就性相心彼則無為。後時當說，示彼三世生事，非如入滅盡定當時心不等三世生。如是彼生事應知，示現過三世故。彼不過三世，起已復更生心故。若過三世者，彼亦不名有防護，橫執取故。傍名示現亦有亦無，妄想念他想性等故，顯說成就性故有。彼則不生者，以觀身因故彼則無。性者，於地獄等定性因故。彼無趣者，作生因故則無。滅者，已滅故。彼則無離者，以滅故。不離者，未滅故。彼則無行業者，謂陰故。彼是無為者，為顯彼故說此一切彼無為。今欲分別釋安是一切聖性本者，以此念故得彼聖處，諸聖以此為顯。然彼性以有餘、無餘涅槃所顯，及菩薩涅槃所顯。是中依有餘涅槃故，言無有持戒亦無破戒。以善學戒故無行，有餘滅故非行有餘，滅有餘故非不行諸煩惱。無心無心數法者，離染故。是中業者，復有煩惱因業故。亦無業報者，依無餘涅槃故，言以是義故作如是說。若無苦及無樂者，則是聖性，如前說言彼則無業者。三修多羅句者，說彼業差別。第四句說眾生差別，依菩薩涅槃故，言是性平等如虛空，乃至是性真淨，從本已來畢竟淨故。是性平等如虛空者，示現等同行，自益他益故是性無勝。一切諸法等味者，示現諸淨菩薩中彼不異故，一切菩提分法中不異勝故。是性寂靜遠離身心寂靜者，示現彼體不異故。是性隨順向涅槃者，示現他身中有彼身業勝故。是性寂靜遠離一切煩惱垢者，示現雖同解脫滅習有勝故。是性無我離我我所者，示現淨世界永滅定故。是性無惡若虛若實從平等生者，示現彼行中世間涅槃無失無得不生分別，以平等故。實義故，涅槃是實；虛義故，世間不實應知。是性真實第一義諦者，示現離彼謗及非外道共故。是性無可盡畢竟不生者，示現雖得無餘涅槃不斷作眾生益故。復是性畢竟不生者，示現彼非煩惱業生，以得勝自在力生故。是性常住一切諸真如常者，示現住世及涅槃者。彼不是故，說彼性是安樂清淨無我等應知。是性真淨從本以來畢竟淨者，示現爾焰障淨故。隨所應淨，顯示如是淨故。是故乃至世間出世間對治差別大義事應知。此是以漸次及超次釋應知。

「迦葉！菩薩至於四方應利益眾生」者，示現以世間出世間智等利益他故。至四方者，何等四方？謂為教化眾生故，從世界至餘世界。以神力故，從一世界至餘世界，中間如從國至餘國故，還彼世界中來生故，及彼處處取生故，令淨他故。隨有眾生彼諸菩薩所教化者，為彼淨故。作真實畢竟治者，菩薩治煩惱以煩惱。大顛狂眾生，菩薩治故，得成無上大醫，教授三種清淨戒行故，非耆婆等諸大醫王能治諸見，及治除疑悔者。或復治大者，真實治故名治大。大者謂真實，不以是義然後真實畢竟治，以出世間道行滅煩惱使故成。是中間世智有二種：一、麁；二、中。麁，滅煩惱對治故。中者，以伏對治故。所謂多貪欲者，不淨觀對治。乃至滅一切諸倒，有四倒如是滅。麁煩惱對治，四念處乃至八正道，中者伏對治。是中麁煩惱於現境界中貪欲等行故轉成中應知。是中行者，以世間智自境界相防染等煩惱，貪伏已令淨性行，是中性行。是中性行差別，在家之者多貪瞋癡等行，出家者多依諸見。以依彼故及依不正念性念，性念分別廣略四種倒，非解脫處生解脫執慢。是中貪欲等，觀不淨對治令清淨。瞋者，慈悲觀對治。癡者，因緣觀對治。諸見者，空對治。不正念所攝分別及性勝分別中，無相對治。復有悕願者，無願對治。非解脫處生解脫者，非不倒對治。譬如此處是常，是中煩惱。何者防麁煩惱？依自對治。依染境界貪瞋癡事，於現境界中貪等行患。集是行義，滅彼故修念處等諸菩提分法。以修念處法、正念中繫故，於未繫念心令得繫念故修行，不以此念自心起取言我修念處。諸念中繫心已修行正勤，如意足取住。以取住故，身心從男女相以內知觀故伏中煩惱，於有無漏智行道故，出世間法對治，滅不欲等。依欲等對治，非與根力而令作見。於有因緣集癡及人無我癡，以菩提分法伏，於有不正道及正道行中決定成。如是所有此處相麁中煩惱正防及伏對治。事智者，是名世界智。何者出世間智？如是伏貪瞋癡煩惱染處，及所有微細使煩惱對治事智。彼復何者？於彼伏對治中善巧三處，所謂緣智、善巧、因緣。無我、無眾生、無命、無養育、無富伽羅法中生信智，可信人無我故，於空無分別法中不生怖故。信法無我故，求心生精進，所有盡度，過諸煩惱。對治教四種：無智不取故，觀內心用意於智，同相、自相、染相及淨相。於無智是中有三種想同想義應知。彼如是求心。何者心？可樂、可染、可恥，為過去未來現在所有。過去者是名盡，未來者未至，現在者念念不住。是中過去、未來緣成心皆無覺觀，現在者念念無覺故。及諸貪等自緣所生，非心所作等諸相心自相應知。「迦葉！是心不在內、不在外、不在中間」，覺故如是心求不可得，如本說假名說性不可得故。是心無色無形、無住無相、無記無著。如是如前六種相，知真如故，一切言諸佛不已見、不今見、不當見故，一切諸聖不以知見覺故。種相故心有染相應知。不順不順故，及行行故，故心如幻。以虛妄憶想分別起，種種業行生，受種種身心，諸道中受種種身生。不順染故，心如流水。生滅不住者，還彼生以自順念念流故。心如風遠行去不可捉者，一切念中難治。順行故心如燈焰。眾因緣有行者，受潤自在，順行染故，隨所行而能行故，此是行染。何處行心如電？或向作善處行，或如電生善心時心如虛空，或向不善知如虛，客塵煩惱染故。心如獼猴，一向貪諸境界故。心如畫師，一向起作諸業行故。「迦葉！心不一定，能逐種種煩惱」者，或一向煩惱中復能行貪欲瞋癡，不住而行故。心如獨行無侶者，非彼本有染貪已而有成離已離，離欲已而復有欲。如是等釋，說心如王，得一切法自在故，於樂法中得自在世力而行故。心如怨家，能生一切苦故，捨己樂能生苦故。心如灰家、如魚鉤、如夢、如青蠅，以執無我故自能生苦。然以顛倒如怨家，助自己苦不厭足故。心如奪人力夜叉鬼令修善捨，彼覓便故。心如怨家，行不善覓諸過故。常高下有勢無勢，愛憎等解故。心如賊，至放逸故，所作不作一切善根能滅故。心樂諸色等，色等境界樂著故。於永可得甘露界中憶念，憶念已令難安故。以三種相故，心得清淨應知，不得得相故，非有為相故，二無相故，三性相故。「迦葉！是心求不可得」。若不可得故不可覺知，名性求覓不可得。是不得故，彼不可覺知。心有如是相，觀是心淨因已，故有異思惟行。求心淨不能得，如是思惟已令能得，是名不得得相。如是修行法無我修行，行已以慧，是真如相。心以智見，然後真如相心以九種相說。對有為相法故說九無為應知。過三世者，非三世行故。復非如入滅盡定，起已復能生故。彼非有非無者，假名性不可分別測故，以真如性可測知彼非二相故。彼不生者，無生相故。彼無性者，過生性因相故。彼則無起者，未來中過諸生故。彼則無滅者，過分段死故。彼無所離者，過離念念故。無所離者，則無來無去。無退無生者，過轉諸道故。是中無行業者，過業煩惱故。若無為者則是聖種性。是中性相者，謂無為界相應知，以見彼故顯諸聖事。然彼現法中過五事若聖性。彼無有持戒者，過作事故。亦無破戒者，過無作故。無行者，過作行故。非無行者，過作非行故。及非行者，過不作行故，及未來過有事故。是則無心無心數法者，過諸復有生，發起行故。無發者，過彼行故。無業報者，過彼生家故。彼無有苦亦復無樂者，過彼所依有勢無勢故。是中無業無起業行，然彼性中非身作業非口非心者，依苦樂一切有記動轉故。無業者，過諸學戒故。無起業行者，過諸願故。然彼性中非身等作業者，過不受報故。彼性中亦無上下差別者，過依彼種種身故。然彼有四時九種相差別性相應知。不淨時、淨時、證時及盡時，是性平等如虛空者，不淨時等至一切諸相，如空如虛空遍，一切色一切相中真如亦爾。現者，淨時見等至，此是不淨時。一相是性無分別，一切諸法等味故。是性寂靜遠離身。心寂靜者淨時，一味及身心寂靜故。淨時有二種相應知。是相寂靜，隨順向涅槃故。是性清淨遠離一切煩惱垢者，永證故，是故隨順及以清淨，是故順向盡至證得時，是名證時。初相是性不等離我我所者，過身見證時中第二相故。是性無惡若虛若實從平等生者，過彼根本惡見故，還彼第三相。是性真諦第一義諦者，此說永盡時。彼盡中住者，常故及成就諸樂，過三種轉變故。是中三種轉變事：一者生死等轉；二者倒處轉；三者退淨轉。是性無盡畢竟不生者，過生死等轉變故，是名成就盡時中初相。是性常樂淨無我者，過顛倒處轉變故，還彼後盡至中第二相。是性真淨從本以來畢竟淨者，過退淨轉變故，還彼盡至中時第三相。是故乃至世間出世間道行示現益他，故言「迦葉！汝當自觀內，莫外逃走。乃至迦葉！行道比丘隨心所縛應當求解」。「迦葉！汝當自觀內」者，有何漸次？如彼性所顯淨諸聖，彼已示現如，今隨如聖所生，彼答顯說。

大寶積經論卷第三

大寶積經論卷第四

後魏北印度三藏菩提流支譯

「迦葉！有當來比丘如犬逐塊」者，是中向外道如犬者，色等五種境界如塊，擲者如畏色聲香味觸示現畏諸境界。彼畏境界，不證知畏因故，示現有四種相故唯逐境界。住空閑處者，為欲轉得勝境界，取空閑處。彼住獨無等侶，除彼雜染，永住無二，以身離五欲而心不捨。是人有時或念好聲香味觸，貪心微著而不觀內，不知不覺故。憶念諸境界，忍故彼不知。云何當得離色聲香味觸？彼以不知不覺故，後時來入城邑聚落王都等在人眾中，還復為好色聲香味觸五欲所縛，故還復退。若空閑處死者，持俗戒故，便得生天有，為上天五欲所愛縛。復彼從天上滅，亦不離四惡道。何等為四？所謂地獄、餓鬼、畜生、阿修羅道。天中生墮，盡依貪欲行故黑朋應知，依見行故說白朋應知。以見人無我故，彼對治釋成二種黑白朋等應知。如是修諸行已，有散心令使攝取，已攝者令得解脫。是中修多羅句喻，以不入定心為得解脫故，說諸方便舍摩他，取捨諸煩惱舍摩他等相錯心，治故顯說咽喉喻及縛人喻等。以一心定心中說解脫方便，示現見修相，煩惱中說方便令滅故，彼障身見愛樂三昧故，如咽喉及縛喻等識故。證諦時以出世間智作令難故，身見如咽喉處病應知。如是行行已防有防等法故，說二種空喻不淨心：一者讀誦世間外道經書諸論等；二者多畜好衣鉢依業及依身故。此諸二法能令得二種縛，如次：一見縛；二利養名聞等縛。然此二種能縛，以未生善法為令不生作障，當得二種法：一者聖種朋；二者親近諸檀越。已生善法能滅及作污染故，令得二種垢：一者忍諸煩惱垢；二者貪諸檀越知識等。永斷拔諸善根法故，令助得二種雨雹壞法：一者毀謗正法；二者破戒受人信施。現法中彼不可治故，令得二種癰瘡：一者求見他過；二者自覆諸罪。現法中苦惡行故，令得二種燒法：一者有垢身心受著袈裟；二者受他持戒有功德人所禮拜供養等。未來喻者，為得不得不能生故，令得二種不可治病：一者懷增上慢而自伏心；二者壞他發大乘心。謗菩薩故，依聲聞戒，未來更有漸次應知。「迦葉！當自觀內」者，如是乃至「中有誰黠慧」，調伏貪惱等故，說增上戒行多聞喻。生厭悔意故，明增上心戒行。咽喉喻及繫縛人喻者，以人無我及法無我故，增上智戒行。

若以調伏貪惱等增上心戒行經所說者，何故此中說增上戒行？

答曰：能發起貪惱行故。罪多因貪瞋癡等相發起，是故說調伏貪惱等是增上戒行。

問曰：云何貪惱等令能發起罪？

答曰：有二種相故。如彼不能懺悔；如彼懺悔而不成懺悔。喻若有諸沙門及婆羅門不知煩惱因故，怖畏色等境界。住閑空處，自心發起不善思惟故，亦起貪惱我慢境界。或餘處念見貪等，隨逐如犬逐土塊，以塊打故唯逐塊。如是不除貪等故，若以聚落等所有親近事作現念，是名未除。順義故名除及以除竟。何故黑朋中說貪調伏不說於惱，白朋中說惱調伏不說於貪？

答曰：二俱欲界中故，示現有餘調、有餘不調。示現有餘調、有餘不調者，若在空閑處而命終，如是未調故，住戒者亦壞，成增上戒故；況復不住戒者，如馬下道或錯。如是行者行增上戒，以錯諸念亦名亂，如咽喉病能斷命根。如是依人無我行增上智，以身見能斷法命根，如有人隨所縛處而求解脫。如是依法無我行增上智，隨所性脫妄念中令計心。此三修戒中，有八種戒相違法、有八種隨順不淨心，讀誦世間外道經書諸論等、多好衣鉢等，無所用故。如空橫染，橫染是縛因，故漸次說二種縛：一者見縛；二者名聞利養縛。於縛作因故說此漸次。以見縛故，憎謗聖種朋。以利養名聞故，親近白衣。如垢障因故，漸次說二種垢：一憎怨謗聖朋，忍受諸煩惱；二親近白衣故，貪諸檀越知識等。是垢如雨雹因故，次說雨雹。忍受諸煩惱故，毀謗正法。貪諸檀越，以親近破戒緣故，說破戒受人信施。於雨雹因故，次有癰瘡，以毀謗正法及破戒受人信施故、自覆諸罪故。燒煮癰瘡因故，次說燒法，求見他過，說有垢身心受著袈裟，以自覆罪故，受他持戒有功德人所禮拜供養等。於燒成病因故，次說不可治病，故言有垢身心受著袈裟，而懷增上慢而集戒心故，受他持戒有功德人所作禮拜供養等故，壞他住發大乘心。對此故說白朋應知。此二人中初是見行人，第二貪愛行人應知。有四種沙門者，以何漸次示現？如彼違戒法患，或親近或捨，得人患或得人功德已，所有於念中成障。或非障者，彼示現是中人患有三種，依三種人故說應知。形服相沙門者，心行俱壞，依喜惡故說依義。誑詐沙門及名聞沙門，行成就而壞心，依二種喜欲大及有喜欲。是中喜欲惡者，若言沙門而非沙門。怖大者，若有諸德，而自意過有自德，恒作是念。有喜欲者，若有德而與德等生心。初者有二種壞行：一者有餘；二者無餘。有餘者；依四沙門故說應知。依於受戒有漏乃至行不淨意業；就此三不善調伏等如次示現。依乞食故，說不淨命。依受用故，說慳事受用畜聚[卄/積]宿等。依修業故，說不淨命。依受用故，說慳事受用畜[卄/積]宿等。依修業故，說懈怠。無餘者，以破戒故，教犯根本戒故。壞心者，以惡法故，及覆藏彼故。第二成就行故，依行命戒受用及修道應知。是中成就行者，依行故。成就境界者，依命故。成就威儀者，以染心四行故。依戒者，受用麁澁食，故少欲。四聖種性者，依受用故，言不親近諸道俗等故，依修道故。少言少語故，樂寂靜。依論說慰喻等應知。雖行如是等法皆為誑詐不為善淨心者，以壞心故。依修行行故，誑詐應知。常有我見者，依人無我，不滅我見行行故。於空法中而生怖畏難，如臨深坑。依法無我不分別空，及彼說者生怨家等想。第三者成就行順住念，依止及依行，隨順諸法應知。是中住者持戒，念者多聞，念彼故得順諸事。依止者，空閑處坐，以空閑坐故順諸功德。隨順諸法者，少知足少欲等。違心於親親中應知。是中不滅諸念者，示現有厭離欲。彼對治故，滅熾然等，欲三菩提故。滅三菩提，以道行果故。第四人二俱成就，以九種成就勢應知。一、常行勢；二、多聞勢；三、欲勢；四、寂靜思惟勢；五、正見勢；六、證勢；七、滅勢；八、修勢；九、正證勢。不求身命者，以不惜身命故，是名常行勢應知。樂聞空等法意喜者，明第二多聞勢。亦不喜空見等，復不喜涅槃修諸梵行，何況悕求三界。不悕求諸見法，亦應滅法故。彼果彼道得涅槃意故，說第三欲勢。常依止於法、不依止文字章句者，諸煩惱求內解脫，不向外逃走。以依止法故，求禪解脫思心世間智等。第四寂靜思惟勢，於一切煩惱常求解脫，不向外求，見一法本來性無垢畢竟清淨，而自依止亦不依他者，性不染故。有學出世間法自內知見。第五正見勢，以正法身尚不見佛，何況色身者，以不見三寶故。真實三寶，亦以出世間智分別念故。第六證勢，以空患離上不見法，何況貪著音聲言說，以滅除所應除者故。第七滅勢，無所修應修者，以修故。第八修勢，不生生死不著涅槃，知一切法本來寂滅，不見有縛不求解脫。是故不捨世間不證涅槃者，以滅世間因故。及以得涅槃故，不生世間不求涅槃，不悕求死及壽命，不求解不求縛，已滅故。及有餘分故，不行亦不滅。是中性滅盡無生智等所攝諸無學法應知，是名第九正證勢。所有彼三種沙門立沙門名，彼名無義，及不相似示現，以名所伐故，說貧窮喻。云何以名所伐？異沙門名形服故，妄受信施利養，自此已後非真實行沙門，及識知起我慢真實行沙門故，并持戒識知顛倒說似如持戒故。聞思修等智，依彼慢故說二喻譬。如有人漂沒大水渴乏而死。此喻示現以有聞慧故生我慢。藥師喻，以有思慧故，樂著三摩拔提。凡夫離欲者，樂著利養恭敬故。有學者起悔修三摩拔提者，修慧邪行故。示現行正行中起我慢故，說餘三喻。初名病人喻；第二者寶喻；第三者死人喻，依戒起彼慢故，示現有四種破戒比丘。自善持戒等喻，是中初者假受戒；第二者說不善持律明了懈怠；三者以行似彼故，於破戒障壞故，說壞障戒；第四者說具受十二頭陀功德，是假名持戒。是中初者，見患滅破戒對治障故，名為破戒應知。有者以破戒故，不可持彼中一，於涅槃中生恐怖，不能滅破戒障故，修行對治。第二以我慢故，生得解脫相，對治彼故說諸真實持戒功德。然破戒惡所顯及修道行所顯，是中初持戒者，說內入非外入故。第二說作染業無作，善無作非是身等作，染業亦無非作，是能作善無行無非行，依雜染不雜染，依乞食無所行亦無不行，依雜染不雜染受用故，無名無色無餘涅槃，無想無非想無相行中離念一切想故。及念無想戒無滅無非滅，無學行於涅槃有餘故，煩惱無餘故。無取無捨，常行離喜憂故，及捨念同生有故。無可取無可捨，還彼初境界，不取憂喜及取捨念同生故。無眾生無眾生名，乃至無心。無心名依解釋喻。既滅隨所能記及隨所記隨所者，無世間無非世間，依器世間雜不雜行人行故。言無依止無非依止，依雜染及不雜染，依六識村田境界故。言不以戒自高不謗下他戒，依親近家故。亦不憶想分別彼戒，不分別我是持戒、我有如是持戒，不分別彼性故。無漏亦有世間共可滅，尋即顯故說不共。然彼若三界非果、非求三界因，是二句示現，是名以漸次。依於戒有順不順諸法故，說善學不善學沙門差別事。何者不善學沙門？是中有三種應知。形服相似沙門。不惜沙門戒，唯形服同不同者，形命受用與命戒見心不相似等。是中形處及服處故，名形服處相似。是中服處者，以彼僧伽梨等故名服同。形處者，以剃鬚髮執持鉢故名為形同。以不淨身等業行故，名行不相似。不淨命故，命不相似。慳故，於受用中不相似。懈怠故，用行不相似。破戒故，於持戒中不相似。以惡法故，於見不相似。不調不伏不隱諸根故，於心不相似。二威儀誑詐沙門者，乞資用精進用等應知。增上心、增上慧同彼行及心不相似，成就用意等故。增上戒同，一心安詳故，乃至不樂雜亂故。增上心行同，少言少語故。增上智行同，誑詐等彼行心不同故。三名聞沙門者，唯求名聞應知。舍摩他分同、毘婆舍那分同，彼二分修同，還彼二助行同，心性不同。是中以戒故、有戒分故，舍摩他分同，戒是三昧因故。以多聞故，於毘婆舍那分同，聞能領得無漏智故。以住空閑阿蘭若故，彼二修分相似同，於空閑處住修因故。少欲等彼二助道行同，彼少欲等是助習行等故。親近他故，心不相似應知。何者善學沙門？有四種相應知：行故、心故、證故及盡至故。以不惜身命故，於現法中得厭悔行故。空等沙門意喜故，未來生教化身行故。是名行勢應知。以依真如行故，信法無我意故，不喜涅槃故，及不喜空故，所應得及所能得，彼亦離假名性相不正執故。常依了義不依文字者，悕求所須義故。於煩惱中而求解脫，不向外逃走，不如隨聲性故。是名心勢應知。見一切法體永清淨不染，以真如法故，作助己形及他，不緣他智性，不染證故。是中諸報等盡見解脫，不見假名性相故。是名證勢應知。一切眾生自性滅故，不行善修一切煩惱染等對治故。不取滅度，真如不斷故，及不觀非事。是名盡至勢應知。是中貧人喻，與不善學沙門，以三種相故，於名不如義應知。壞心成就行，成就心而壞行，亦壞心及壞行。是中壞心成就行有三種應知。能聞及所聞心為知足，能說彼中而為知足，得世間三昧故，及得彼功德以為樂著。是中漂墮河喻，說壞心成就行，唯有聞等事應知。醫師喻，還彼唯有說事應知。幻喻，得彼世間三昧，唯樂著彼事應知。摩尼寶喻，成就心而壞行應知。死喻，說壞心及壞行應知。長者子喻，成就心及成就行應知。以一相義故，善學沙門應知。說有四種破戒比丘似善持戒，有何漸次？以真實沙門，示受真實行。以示現如戒相似住假名戒，示現假名戒。示現假名戒何者？住假名戒行有四種應知。彼復以我慢等壞身故，名為住假名戒行。初者成就六種戒，以二種障壞戒。何者六種行分戒持成？依波羅提木叉所說而行成就，行成就壞境界成就，於微罪中而見怖畏，受而修行。於諸戒中有二種障。何者二種？身見熾盛令戒中起及命知。第二捨彼二患，離身見熾然處故。以律師故，於諸犯戒善能發起。然以等世間淨故，諸利養不能動，同生身見。第三此同法得世間淨戒，復同生身見，不解法無我，聞生恐怖懈怠。第四離一切與患，然以信邪法無我故，壞我慢戒，住四種不正戒。覺知謗等法戒，彼相彼無漏應知。何者謗等法？初住假名戒者，亦見有我，亦言有我所，對治彼故，言無我無我所故。所作犯戒者是名不作，對治彼故，言無作無非作故。作行彼亦非行，對治彼故，言無有所作亦無作者故。安詳行亦名非行，對治彼故，言無行無非行故。妄念行者是名非行，對治彼故，言無有所行亦無不行故。第二住假名戒行，身見朋煩惱隨順，亦見名及見色，對治彼故，言無名無色故。未來生想定有及彼想，對治彼故，言無想無非想故。彼熾然滅使者亦名不滅，對治彼故，言無滅無非滅故。執人無我及捨取人，對治彼故，言無取無捨故。還彼眾生無我執中亦可取亦不可取，對治彼故，言無可取無可捨故。不以色等執眾生相，彼說取善哉，對治彼故，言無眾生無眾生名。語亦說彼取善哉分別，對治彼故，言無身無身名，無口無口名故。彼分別是心，及彼取分別善哉，對治彼故，言無心無心分別名。第三住戒行者，上生世間亦向捨下故非世間，對治彼故，言無世間無非世間。依三昧亦依不貪欲，對治彼故，言無依止無非依止。攝取自戒不毀他戒，對治彼故，言不以戒自高、不毀下他戒。第四住假名戒，言我是能持戒，生分別念，對治彼故，言亦不分別戒故。勝性念等戒分別念，對治彼故，言不分別戒及不念此戒故，是名謗法。無漏戒中盡能滅盡，是名諸聖持戒無漏足句。無所著者，出世間故，不至三界理、不順一切煩惱故。離一切依止，對治離三界故。是故於有還淨示現勝，彼持戒故。說諸偈應知：

「具足持戒者，　無垢無所有。」

初偈第一句，離垢故說性清淨。貪欲等有餘離已，彼因淨故得戒性淨，示現同因等淨。餘三句者，還彼持戒，示現同伴等因淨。是中破戒同伴及諸同因，對治故，於戒同伴及諸同因者有三種差別應知。是中破戒同伴有三種，慢同色等，依止因故，迷惑意故，見如愚癡，同樂三摩拔提，屈復同伴取念。同事念者，如鹿處同身樂愛喜伴，是名第一偈義。還彼持戒中一切相，明依清淨戒故，說第二偈應知。寂滅常畢竟如是等，是中有四種性同患，對治故，說波羅提木叉戒清淨應知，以不闕故。於受戒禪淨、餘者無漏戒淨，還依彼持戒，無諸患淨，故說第三偈。

「不貪惜身命。」

如是等有五種患。何者彼五患？一者利養恭敬患，以惜身故。二者懈怠患，繼念莫死起樂命故。三者起願持梵行患，希求一切有生故。四者唯戒為足患，不正至故。五者不出至患，如諸外道說成不正理故。遠離此五種患故，釋成清淨無諸患應知。依無煩惱淨故，說第四偈：

「持戒不染世。」

世法不能染故。依集諦所攝染，同至熾染起欲處，二識著諸愛染，故言不依世法耳。不依世者，滅前復有愛故滅。

「速得智慧明，　以得光明故，

於見諦道中。」

無礙無所有。無礙無所有事，以修道無明等及餘對治彼故言。

無我無彼相，離我他相故。依無學道離我慢清淨故，說第五偈。

「無此無彼岸，　亦無有中間。」

無相行中不著內外入故。

無著縛無漏，滅煩惱及使熾然滅故。無諂及無漏，無我慢差別。明依永淨故，說第六偈：

「心不著名色。」

於有不起願故，不離寂滅法。彼者以持戒不足故，諸根調伏故，於三昧中不足故。

不生我我所乃至有頂世間，知足故，住持戒故。說於戒中永示現依世間淨故，說第七偈應知。

「雖行持諸戒，　其心不自高。」

示現以持戒故心不生高下，無厭足故。

「亦不以為上，　過是求聖道。」

淨持戒者，此相以三昧不足故，求出世間道。依出世間淨故，說第八偈：

「不以戒為最。」

不以戒為足故。

「亦不貴三昧。」

不樂著三昧故。

「過此二事已，　修習上智慧。」

無分別是聖性。無分別是修，攝取增上智，諸佛所稱歎。是故知餘者勝歎事故。依有學無學非有學非無學淨故，說第九偈：

「心解脫身見。」

滅有分別身見，示現學戒淨故。

「滅除我我所。」

以滅同生身見故，示現無學戒淨。

「信空佛境界。」

以信空故，示現非學非無學淨事。依悋著淨故，說第十偈：

「依戒得三昧，　三昧能修慧。」

示現未得八聖道戒故，說不持戒淨。

「依因所修慧，　速得於淨智；

以得淨智故，　具足清淨戒。」

示現以得聖智故，後得戒清淨，說此偈。

「時八百比丘，不受諸漏心得解脫。三萬二千人遠塵離垢得法眼淨」，示現此教誨中有如是等大利益，亦復示現現即得大果，於化者有學無學等得故。「及五百比丘得禪定者，聞此深法，心不信解不能通達，從座而起去」者，示現彼難調伏能調伏已，不能信解、不能通達入深法故。有二種相不能通達諸法：以不信故、以信不樂故，智慧不能通達諸義故。是偈甚深者，難知故。諸佛如來菩提甚深者，意難測量故。彼若不淳種諸善根，惡知識所攝，自信力少難得信受。以惡知識所攝故，不淳修諸善根，以不信多故應知。「爾時世尊語尊者須菩提」，顯菩提時諸聲聞是如來作，堪能化度勝義故。是故乃至假名真實差別應知。「爾時世尊即時化作二比丘」者，示現如來方便應度故。示現化者有二種相故，示現信於同服及見同法事故。彼諸比丘攝取，為已說正教誨故。彼以妄執取涅槃，生我慢故生怖畏，為信故說如實涅槃無有眾生。若入涅槃者，非諸貪欲等有故而有盡滅。彼者，如不生故。示現涅槃者，唯滅不生故。言「汝等莫作憶想、莫作分別」者，於內外入中是我我所。如次。即於諸法無著者，以貪瞋本來無生故。無離者，未來不離故。是名寂滅者，防護此執，本非寂滅而有寂滅，所有戒等品，彼亦不住不來。復不滅盡者，以眾生名永寂滅故。不住不來者，以不染故。復不滅盡者，性自滅盡故。彼者亦無餘，若本不寂滅已於後成寂滅，汝等可捨離是相。所謂涅槃，無彼事故。言勿我入涅槃，以相向涅槃故作涅槃相。勿以貪欲等相故識為涅槃相，非貪欲等無故名為涅槃，是名彼者相。復無相行中方便。設無漏已，次後說現法樂行方便，入滅盡定行起故。或復此是異義。經言「彼若不淳種諸善根」者，智慧功德助道行乏少故。增上煩惱塵是義非惡知識所攝者，以善知識所不攝故。壞是義不能信解者，離智助道行故。能信甚深處是義不能信解者，是故總不能通達者，不能測量知法體智住故。復不能信解，已不能正決真智故。如來化度方便事有二種應知。化者以我慢共體故，示現同共事故。所說能順行教故，及得教誨有出世因故，說正淨教方便教授故。彼復有四種相應知。染淨中恐怖故；依順說故，離授煩惱因；於淨法中教授，捨恐怖因故；及教授現法，見最樂行方便故。此身復有我見，以我正證故，依於淨染中順空教授故。言我當無辜生怖染，以染故。世間行是名初相。汝等莫作憶想莫作分別者，煩惱因示現有二種假名性：慢執煩惱分別性故，及執彼功德患勝分別故，是名第二相。淨略有二種應知：一者淨道行；二者涅槃淨。是中有二種相故，淨道行是怖畏因應知。「汝等比丘！所有戒品彼不往來復不滅盡」者，計是真如中永淨故。前者釋有煩惱分別，及離煩惱分別亦不成。彼淨道行中煩惱及離煩惱彼分別已，於淨道行中而生恐怖，有二種相故，於淨涅槃因中生恐怖應知。汝等可捨離是想，所謂涅槃不異假名性想執故。莫隨於想莫隨非想者，是名涅槃異想，憶作心想故。莫異想，識想；莫異想，觀名，是名寂滅內心之想。復莫以想觀想者，此二無因故。於涅槃中不生恐怖，是名第三想應知。捨彼二因故，教授最上行諸方便等應知。捨彼二因事及捨煩惱因，於淨法中捨恐怖因，是名第四相應知。於中乃至如來化度方便應知。自此已後說正智作大益應知。依六事故說：一者為因事；二者依事；三者響音事；四者寂靜思惟事；五者訓誨事；六者證法及順法事故。言「爾時尊者須菩提問彼比丘言：汝等比丘！去至何所今何從來？諸比丘言：須菩提！佛所說法，無所從來、去無所至」。有何義故作如是說？初依樂因故。以何義故，彼處無有來往？喻若世間。「復問誰為汝師？答言我等師者，若先來不生亦無有滅」。有何義故作如是說？依第二因事。依非色身世尊故，彼無生亦無滅，是涅槃性故。「復問汝等云何？從誰聞法？答言不為縛、不為解」。有何義故作如是說？第三依響音因事為說法，彼不為縛。依上等生愛對治故不為解，彼已得脫故。「復問汝等習行何法？答曰不為滅無明、不為生明」者，有何義故作如是說？第四依寂靜思惟事故，不為滅無明故。不為依雜無明，諸聖聞有彼行故。不為生明者，已生故。「復問汝等師是誰？答言若無得無知者是」。彼弟子若未得及未證者，以何義故作如是說？依第五訓誨事故。所有化比丘身勸彼，故第六證法及順法行事，依十事故說應知。依有餘涅槃無餘涅槃，滅見諦行煩惱，滅修道行煩惱，滅苦，供養尊者，行布施行過凡夫地，入住聖人地，及同得至解脫故。「復問汝等是誰同習梵行？答言若於三界不行亦非不行」者，有何義故作如是說？無餘涅槃有餘事故，爾時共諸同法者住故。「復問汝等幾何當得涅槃也？答言如若如來所化人入涅槃者，我等亦當得入」，有何義故作如是說？依有餘涅槃，彼本起滅故，他力相似法本業應故，爾時共餘者住故。「復問汝等煩惱盡耶？答言一切諸法畢竟盡相」者，有何義故作如是說？以滅見諦惑故。一切法永滅者，諸趣惡處故。「復問汝等已得己利耶？答言知斷無我無我所」者，有何義故作如是說？依滅修想煩惱故，及滅同生身見故。「復問汝等破於魔耶？答言陰魔不可得」者，有何義故作如是說？滅苦故，及陰魔不可得故，未來生彼不可見故。是故於中降伏一切魔怨應知。以陰無故，餘魔不行。「復問汝等奉如來耶？答言不以身口心」者，有何義故作如是說？恭敬尊者不以身等，得涅槃中得親敬故。「復問汝等作福田耶？答言無取無有作者」。何等故作如是說？檀越作敬不可取及不可作，離見動惡等故。如次「復問汝等斷於生死往來也？答言無常無斷」者，何義故作如是說？過非聖人地故。不斷世間令作少方便非上者，以有涅槃故，此示現不斷等事故。「復問汝等隨順聖人地行耶？答言離一切取有得無礙解脫」者，有何義故作如是說？住聖人地故，離一切取解脫故，不橫執離不正取故。「復問汝等究竟當依止何所？答言隨於如來化人所至」者，有何義故作如是說？解脫同至，於如來無異勝相似法故，示現解脫同至。或復以心得自在諸善男子，是能隨時以能受於正記，為如是尊者故，為次說正記，能作大利益應知。何者密語？不二相智。及一切密語入相不二相。何者是？所說句處事，然是彼性無故。所說性熏一相，境界性相有故不二。彼不二中生執，二相是染，不執二故名淨。雖說所有說一切句處有事者，彼亦假名言熏相，境界性無故。彼二熏相，境界性有故彼二。於彼不二執二相故有染，不執盡故淨。如是一切諸佛入彼密語，是不二相應知。是中五種相者，於尊處及彼教授中有五種果事，及有五種果益事，成就持故說諸密事應知。有五種相。何者五種尊？若有想說彼成就故，成就尊事應知。復有何義？謂涅槃永證彼故。佛所說法無所從來去無所至，離六種入滅故。彼界中諸有等，謗不能謗故，及無分別覺故。一切諸法，何者是彼尊而能說法？彼有何相？先來未生亦無有滅，依法身無生滅故。說何等法？若不為縛不為解。縛解者，性相無故。為令覺知諸行故，以幾種性相說？不斷滅無明、不生明故。明與無明假名性，不可得見覺故。為誰說？若未得及未正覺。正覺不已彼無故。何者成就果勝事？謂無餘涅槃界故。若於三界不行，依無餘涅槃界處，唯淨真如住處故，作如是說有餘涅槃界。若如來化者，而入涅槃真實處，唯有性涅槃。一切諸法依世諦涅槃故作如是說，能滿聖道行，所作已辦故。言我作已辦，於有我無我我所，依證法無我故作如是說。伐內怨以內力故，諸煩惱怨以證法無我故，永滅說故作如是言。伐外怨不覺見陰魔故，所有外陰所攝。陰者，外怨聲說應知。勝彼者，離分別念，陰性不覺故應知。是中成就果利益事者，已恭敬於尊，非身等耳，以順行法故。善淨受信施所施故，以了福田不取一切法故，度世間苦海。度世間者，以法無我，不斷及常故，不退於福田處故。行福田地，捨取法慢故。及法化者名成佛子，依如來故。言汝等何行去無所至者，如如來所化者來故。「須菩提如是問答諸比丘，時有八百比丘不受諸法心得解脫，三萬二千人遠塵離垢得法眼淨」者，此正授記中有此大利益事。若有學者得無學，成熟凡夫得有學地。「世尊！此寶積法門是希有，能與住大乘善男子善女人作大利益」者，自此已後顯此法門說大利益事，以有益故。於諸菩薩成佛法，及化眾生故，以中道義訓誨等如次。彼善男子善女人得幾功德者，示現聞菩薩藏中有教誨信益事。「迦葉！若有善男子善女人」如是等，示現有五種相現利益信事。一世界持時大德；二自在成就退因故；三轉身故；四彼處故，成就說堪作器故；五聽者作器故，及捨身時得見淨業故。是中世界大者，佛及彼聲聞并諸塔等。持者，諸寶滿諸世界衣服等，是時無量阿僧祇劫故。是中有五種相，得大自在因退事應知：以有量悕無量果因故，以有盡無盡法故，以非上得上樂故，助知道彼行性故，及以彼引取故。復有五種相，令得成就大自在退因事應知：一微惡樂因故；二不定一向樂因故；三不永樂因故；四顛倒意受樂因故；五依苦身受樂因故，是名彼者。最後受女身轉身故，及彼地處所敬如聖塔故，彼處所以為作器故。隨彼法法所讀誦受持等者，明說者，為作器故。彼人命終時得見如來，得身口意業清淨，捨身時得見淨故。及得淨業故，無有諸患，而令命終離諸苦受故。及以離憂惱因故，憂惱心不能降伏故。不動眴諸目，識諦知諸意有故。不動搖手足，成就威儀故。不失大小便胸分無汗，以無畏故。不作捲不摸空，無諸惡相故。隨坐而捨受命者，以身調伏故。善正言音者，以離諸畏難故。滑利言音者，以離澁惡言故。上妙言音者，以上妙言說諸佛如來妙法語故。愛樂言音者，讚歎說諸如來故。天人所樂擁護言音及柔軟言音者，同法者以理施答對故。不背說言音者，以無諸妄故。快說言音者，前後言不相違故。可取言音者，不違順理語故。天擁護言音者，信佛法諸天擁護故。諸佛所擁護言音者，諸佛攝取故，不瞋現得惡能忍故。不恨者，能忍過去惡故。不忿惱者，不覆諸惡故。不懷報者，憂悔等熱不能燒故。不計過患者，不悕求貪欲等故。不懷者，以不悕求保故。無有異相不怯弱心於戒法中者，不取異見故。常不放逸勤心精進者，不亂寂靜心故。以不怯弱心取佛世界清淨者，以不喜自身諸佛菩薩所持而取上妙佛世界故。離慢及增上慢者，得一切佛法現氣故。離慢及增上慢者，世間三昧三摩拔提，微細深心分別以不求，以用一切佛法現氣因，得不以勝。一切諸佛三昧為菩薩藏，得教誨中正信利益事。如是無量阿僧祇，彼分別從本差別，信益轉無量無邊阿僧祇應知耳。

作此寶積論，　我所得功德，

以勇意淨故，　願世得究竟。

妙法寶積經，　無垢大智明，

此論除翳障，　造寫所得福。

所有著諸見，　及墮無智網，

無障礙佛眼，　願世速令得。

大寶積經論卷第四